[
    {
        "question":"相较于传统的影像生产模式，AI大模型对影像制作的生产模式带来哪些变化？",
        "answer":"传统的影像生产逻辑是先有人的想法,然后是人的创作、制作,最后由人来选择评判是否具备传播价值等,整个生产流程是以人为中心的影像生产模式。在这个模式下,人有了想法后,以语言符号进行创作,再通过组织导演、编剧等专业人员进行影像作品生产。大模型参与下，影像生产流程转变为人机协同模式，人有想法后，具体的影像创作和制作由大模型完成，最后由人来判断作品质量，并作出选择。大模型影像生产模式下，大模型完成了创作和制作两个环节，整个影像生产链条有三点改变：创作方式改变、制作方式转变和影像生产机制的改变。"
    },
    {
        "question":"在AI大模型应用下，人类在影像制作过程中可以发挥什么作用？",
        "answer":"在人机协同影像制作流程中，人的重要性体现在整个影像制作流程的前端和尾端。首先，人的想法需要通过提示词工程完成人与大模型之间的连接，提示模板设计和提示工程师是提示词工程实践的重要组成。其次，对于人机协同影像作品评价应该包含道德、伦理、价值观以及审美等维度。提示词工程是大模型影像生产的指挥棒。提示模板设计是实现大模型内容生成的首要保障，同时，在整个过程中，提示工程师会通过调整提示模板，不断激发大模型的知识调用，使其涌现生成高水准内容，提示工程师的专业能力是保障大模型影像作品制作质量的关键要素。个人审美意识是大模型应用的重要智能素养。个人智能素养主要在于以下两个方面：对大模型运行机制的认知及对大模型伦理道德的判断。对大模型运行机制的认知是指个人在使用大模型之前对大模型运行的底层逻辑有一定了解，才能更准确地认知其生成内容。人机协同影像作品的本质是人的艺术想象精神与大模型理性组合的共同呈现，只有加深对大模型运行机制的理解，才能准确认知人机协同影像作品本质，才能更好地对其进行审美把关。"
    },
    {
        "question":"广电媒体该如何应对AI大模型带来的变革？",
        "answer":"观念层面转变。智媒体对广电从业者的专业知识、技术能力和创新能力等提出了更高的要求,同时也影响着媒体组织架构转型和人才培养模式转变。技术层面应对。在传统影像制作生产模式转变为人机协同影像制作模式的背景下,以广电媒体行业为代表的传统影像制作机构对大模型的介入应持高度理性态度,大模型对广电媒体行业的发展既是挑战也是机遇。广电媒体行业应积极参与国产大模型和行业垂类模型的研发建设,加强推进电视行业垂类微调小模型、B端和C端定制式多模态智能体的研发,鼓励产业链各方开展劳动、知识、技术、管理、资本和数据等生产要素资源的协同整合,提升规模化竞争力,强化局、台、网之间协同,形成发展合力。人机协同影像制作为\"广电媒体的融合发展提供了广泛而丰富的渠道和受众资源,全员参与带来的巨大信息流动也助力着智能化、创新性的媒体系统的构建\"（段鹏，2020）。广电媒体接受人机协同影像制作模式在提升自身创作效率以及推动行业创新发展的同时,也应该为个人创作影像作品提供展播平台,通过渠道优化,助力\"四全媒体\"建设。"
    },
    {
        "question":"如何理解提示词工程是大模型影像生产的指挥棒角色？",
        "answer":"\"一般而言,大模型的输出结果往往受到提示模板的影响。\"（时宗彬&乐小虬，2024)提示模板表述方式的不同,可能会直接影响具有相同意图的模板生成截然不同的结果呈现。提示工程师将人的想法进行提示模板设计,充分利用大模型所具有的\"多轮对话\"和\"自我修正\"功能,使其通过语料检索、算力支撑和模型架构完成\"众人\"创作,提示工程师通过对大模型\"众人\"创作作品进行审核,审核通过,下达影像作品制作指令;审核未通过,提示工程师需要重新调整提示模板,让大模型重新进行内容创作。提示模板设计具体内容包括:背景,如影像内容历史背景、上下文信息、任务设置、角色人设等,以此引导大模型生成内容具有空间构图合理、时间线性弥合等特点;输出指示器,涵盖文本长度、图像数量以及视频时长等信息,以此确保生成的内容与人类创作意涵高度吻合。"
    },
    {
        "question":"当前AI大模型应用在影像制作中，还有什么需要解决的问题？",
        "answer":"大模型影像制作的技术约束集中在多模态内容生成过程中耗能巨大，想要完成一部完整的影像作品，能耗成本成为发展瓶颈。但随着新的芯片架构和技术的不断升级，能耗问题将被极大改善。当大模型影像制作中的能耗问题得以解决，作为新质生产力的人机协同影像作品在题材、叙事时长、多模态内容生成复杂度等方面都将得到极大的技术支撑。"
    },
    {
        "question":"大模型赋能人类影像创作方式的本质是什么？",
        "answer":"从创作方式上的改变来讲，长久以来，在影像生产中，人的创作被视为最不可能被AI取代的部分，但大模型利用海量语料库资源，依托“多轮对话”与“自我修正”功能，可以完成原本属于人的创作工作。内容创作是人的想法得到实现的过程，大模型参与下的人机协同影像制作方式中，人在完成创意构思后可以使用大模型来代替人的创作。"
    },
    {
        "question":"大模型赋能人类影像制作方式的本质是什么？",
        "answer":"大模型的影像制作改变了以往影像制作对人和物质材料的依赖,使影像生产由人的制作变为人机协作生产。人与大模型互动交流,弥合认知差距,在分工协作中各司其职。大模型的机器生产方式取代了传统制作模式中演员、场景、道具等一系列物质资料的存在,通过对语料库素材选择性抽取,进行算法整合、提炼,完成内容生成。视频类大模型在生成的视频中重点关注角色、环境、画质风格等细节的呈现。\"大模型具备对互联网数据实时学习的能力后,将更加深度连接到网络'众人',也将进一步实现大模型用户个人与网络众人的实时信息互动。\"人机协同影像制作使影像作品生产的工作效率及经济效益大幅提升,拓宽了影像作品内容呈现的多元化维度。"
    },
    {
        "question":"大模型赋能人类影像生产方式的本质是什么？",
        "answer":"一些大模型影像制作只需个人就能完成影像作品从创作到制作的全部过程。以往团队协作式的影像作品制作模式被人机协同影像制作模式所取代,原本由团队完成的高成本、周期性工作,现在可能只需个人以低成本、短时间就可以完成,一些影像制作从团队协作变成了个体行为。"
    },
    {
        "question":"为什么广电行业要重视大模型？",
        "answer":"应用AI大模型给各行业生产范式带来深刻变革。广电行业要重视大模型对内容生产与行业生态带来的影响,积极应用大模型为自身特色赋能,放大优势。大模型参与影像制作是影像制作流程范式转变的重要技术依托。同时，人类在大模型的参与下将自身从繁杂的基础性工作中解放出来，可以更好地展开对艺术想象精神的追求。"
    },
    {
        "question":"作为新兴机器主体的大模型，会对信息传播网络带来怎样的变化？",
        "answer":"大模型直接或间接连接网络中尽可能多的节点,成为信息传播的中心节点,拉动其他节点围绕在超级节点周围,也即\"再中心化\"过程。"
    },
    {
        "question":"大模型“再中心化”的网络结构具备怎样的特征？",
        "answer":"由大模型超级节点连接的中心化网络结构具备信息双向流动的特性。从信息流通和网络关系建构角度来看,大模型超级节点的\"再中心化\"网络结构主要有三个特征。一是信息流动层级极简化。在大模型的\"再中心化\"网络结构中,大模型直接连接到目标节点,能够有效减少中间路径的节点数量,简化信息流动的层级。二是传播过程精准自动化。借助大模型的技术优势,信息生成、加工、扩散不仅能够实现完全自动化进行,同时可以根据单个用户的个性化需求自动生成信息服务,并直接传递给用户。三是节点连接程度紧密化。大模型打通了原本圈层化的网络群体生态,用一种隐形的\"边\"连接了众人,各节点围绕在大模型超级节点周围。"
    },
    {
        "question":"大模型与人互动的本质是什么？",
        "answer":"大模型超级节点与用户个体的互动其实还是建立在人与人的互动基础之上。大模型看似是创造性生成媒介信源,其实是一种信息处理信源,其交互内容全部来自于人类已有知识。大模型凭借超强算力支持和巨量规模数据处理优势,对超大规模网络用户的知识进行学习,其学习对象从个体扩展至众人。换言之,人与大模型的信息交互本质就是人与众人的互动。"
    },
    {
        "question":"如何理解大模型与用户之间“众人”的互动？",
        "answer":"首先,在技术层面来看,从模型数据集获取的信源本质来看,大模型的\"知识\"来自互联网\"众人\"。大模型进行模型学习训练的资料来自互联网的海量数据，其中大多是抓取自互联网用户产生的多模态内容与行为。其次,从模型计算逻辑来看,大模型是学习众人知识而不是独立创造知识。人工智能缺乏对现实物理世界的感知和理解,因而并不具备人类所掌握的创新思想和能力,只能学习已有的数字化网络数据,并根据现有数据中的经验、模式、知识重新组合。再次,从技术发展角度看,大模型的\"众人\"将变得越来越及时。随着算法技术升级,大模型更深层次地嵌入互联网,可能会缩短对网络数据收集与学习的时间滞后,不断拉近其与网络用户的时间距离。"
    },
    {
        "question":"怎样理解大模型的网络结构带来的”乌合之众“现象?",
        "answer":"大模型扮演的超级节点角色,网络结构\"再中心化\",大模型和用户本身都具有乌合之众的结构特征。一方面，大模型通过整合全网用户内容数据，将众人的观点和知识作为自身思想与价值观的体现，但本身不具备批判思考能力，只是社会“众人”思想的概率化体现。在用户与大模型的交互中，个体用户成为围绕大模型的原子化聚合体，这种结构关系导致用户更容易受到大模型所提供信息的即时影响，缺乏深度分析和批判性思考，从而形成了类似勒庞在《乌合之众——大众心理学研究》中描述的乌合之众的构成特征。另一方面，大模型虽然学习自网络数据中的“众人”，但其背后受到人工干预和调优的影响。用户具备主体能动性，能够独立思考、自主选择和逻辑判断，不会被动接受大模型的观点，并且能够对信息进行多角度、批判性的解读。随着用户与大模型互动的深入，用户对生成算法的感知性增强，能够积极应对大模型产生的负面影响。用户作为信息的能动处理者，虽然受到环境和技术的影响，但通过自然语言与大模型交互时，存在差异性表述，这为用户内在理性与自主性提供了介入的空间。因此，大模型的网络结构可能不会建构真正的乌合之众，但会影响社会信息流通方式和社会认知方式，快速传播和扩散内容，对用户构建起一种认知参照。"
    },
    {
        "question":"大模型的“乌合之众”对用户的信息交流有什么影响？",
        "answer":"从大模型角度看,大模型的核心内容是\"众人\",众人的信息构成了大模型的信息数据集,但众人构成没有形成有机组合,而是比拼数据体量,哪些数据量大就成为更为主导、受到更多信赖的对话内容。大模型在整合全网用户内容数据后,将众人的观点和知识作为自身思想与价值观的体现,看似逻辑严密、结构合理的信息生产,其本质上还是众人观点影响下的结果,其自身不具备批判思考的能力,都是社会\"众人\"思想的概率化体现。由此来看,大模型作为众人的集合,本身不具备自我意识或主观意愿,在一定程度上与乌合之众的结构特征相吻合。从用户角度看,当每一个个体都与ChatGPT类大模型产品展开对话,通过机器来获取信息,人-机之间的交互成为主要的信息交互模式。大模型超级节点的网络结构中,用户变成一个个零散的个体,形成围绕大模型的原子化聚合。作为超级节点的大模型居于网络的中心位置,具备\"领袖\"的节点特征。在用户与大模型机器主体建立连接关系的同时,也一定程度上削弱了真人用户之间的连接强度。因而在这种结构关系的信息交互中,用户可能更容易受到大模型所提供的信息的即时影响,而缺乏对信息的深度分析和批判性思考。这种原子化个体聚合结构就具备了勒庞在《乌合之众——大众心理研究》一书中所描述的乌合之众的构成特征。"
    },
    {
        "question":"从技术逻辑看，如何理解大模型“众人”互动对用户的影响？",
        "answer":"从技术逻辑来看,大模型还不是完全意义上的\"众人\",而是算法支配下的\"众人\"。大模型是对网络数据\"众人\"的学习,算法迭代正在逐步强化模型的能力,但大模型的\"众人\"数据背后是人工的干预和调优。对于用户而言,当前的用户并不完全是技术决定论,也不是受众决定论。首先，用户的主体能动性不可被忽视,用户具备独立思考、自主选择、逻辑判断等能力,不会被动、统一接受大模型的观点;用户也有能力对信息进行多角度、批判性的解读。其次,尽管大模型凭借技术特性会影响用户行为,但随着用户与大模型的互动实践逐渐深入,用户也会逐渐加深对其生成算法的感知性,并利用其认知和实践能力积极应对大模型产生的负面影响。再次,尽管用户是一个信息的能动处理者,但也会在一定程度上受到环境和技术影响。最后,用户通过自然语言与大模型交互时,也存在差异性表述,即针对同一话题可能输入不同的提示线索,这会导致大模型响应用户需求时输出异质性的理解,而这恰恰又为用户保有的内在理性与自主性提供了介入的空间。"
    },
    {
        "question":"从大众传播到即将到来的大模型时代,传播网络结构发生了怎样的变化？",
        "answer":"第一次变化是从大众传播到社交媒体,信息传播网络从\"点到面\"的中心化结构演变为\"点到点\"的分布式网状结构，整体网络结构从中心化特征变化为\"去中心化\"的分布式特征,而信息在网络节点间双向流动。此时，社交机器人等机器还只是众多节点的构成部分。第二次变化是在进入即将到来的大模型时代,大模型以超级节点的角色嵌入信息传播网络,网络结构也将朝向\"再中心化\"演变。大模型本身具有与人互动的机器行为能力,能通过应用程序直接建立起与用户的\"一对一\"连接关系,相较于其他节点拥有更大规模的连接密度,在网络中扮演\"超级节点\"的角色。"
    },
    {
        "question":"如何理解大模型在信息网络结构中扮演的“超级节点”角色？",
        "answer":"在机器个体层面,大模型机器主体凭借算力优势,能够同时处理多领域任务,并对用户个性化的互动行为做出回应,使得大模型同时连接大批量用户并展开互动成为可能。同时,大模型机器主体能够基于习得的人类网络行为数据,尽可能模拟人类互动行为,深度嵌入人类信息网络,吸引更多人类用户与其建立互动联系。大模型为集群化机器主体的个性化和拟人化提供了丰富的数据支持,并支持不同机器主体采取各不相同的互动行为。大模型充当了机器集群\"超级中枢\"的角色,统一控制机器集群的网络行为方式,这些机器集群节点成为大模型超级节点的\"四肢\",向外层连接更大范围的人类主体,形成更大规模的\"超级中心节点\"。"
    },
    {
        "question":"基于大模型超级节点的“再中心化”网络结构，信息传播效果会发生怎样的变化？",
        "answer":"在分布式的网络传播结构中,信息可能需要通过多个中介节点的传递才能到达目标接收者,这不仅增加了信息传播的时间,也增加了信息失真的可能性。而在大模型的\"再中心化\"网络结构中,大模型直接连接到目标节点,能够有效减少中间路径的节点数量,简化信息流动的层级。同时,信息流从超级节点直达目标用户,减少了接触噪音和信息失真的概率,使得信息能直接作用于用户,也使得信息传播的效果显现变得更加直接。"
    },
    {
        "question":"基于大模型超级节点的“再中心化”网络结构，信息传播过程会有怎样的变化？",
        "answer":"在社交网络结构中,为了适应\"一对一\"的信息流动,信息的生成、加工、传播模式往往需要针对特定目标节点进行个性化制定。尽管这一过程能够实现精准传播,从而提升传播效果,但在传统的人工生产模式下耗时耗力,成本较高。随着人工智能技术引入信息传播,虽然机器主体能够借助自动化和智能化优势提升信息生产和扩散效率,但机器更多的是批量化工作,较难实现针对单个用户的个性化内容生成与分发。而在大模型\"再中心化\"的网络传播中,借助大模型的技术优势,信息生成、加工、扩散不仅能够实现完全自动化进行,同时可以根据单个用户的个性化需求自动生成信息服务,并直接传递给用户。这一过程不仅提升了信息精准化传播效果,也实现了信息生产与扩散全链条的自动化。"
    },
    {
        "question":"基于大模型超级节点的“再中心化”网络结构，信息传播网络中节点之间的关系会有怎样的变化？",
        "answer":"在社交媒体分布式网络中,网络节点之间连接程度受节点间关系亲疏、互动行为强弱等因素影响。因而,社交网络中可能因兴趣导向、互动热度等不同而形成多个圈层化社群（李先知&金兼斌，2013）。这些圈层化社群并不是一成不变的,可能会出现节点逐渐紧密,也可能发生节点由原本紧密转向逐渐疏远的趋势。\"再中心化\"网络结构中,大模型打通了原本圈层化的网络群体生态,用一种隐形的\"边\"连接了众人,各节点围绕在大模型超级节点周围。同时,由于大模型与用户交互的\"层层递进\"\"千人千面\"特征,用户节点与大模型之间的连接关系可能会不断增强,两者的网络距离不断拉近,整体网络也显现出紧密化趋势。"
    },
    {
        "question":"如何理解大模型在信息传播网络中会带来”乌合之众“现象？",
        "answer":"从技术角度出发，大模型在预训练阶段可能会无差别地学习互联网数据中的偏见和错误信息，这可能导致“乌合之众”现象。然而，通过监督学习和强化学习，结合人工标注和反馈，可以增强模型的语言理解力，使其输出更符合人类价值观，减少这一现象。人工干预和调优对于确保大模型的输出不助长“乌合之众”至关重要。提高模型的透明度和可解释性，以及对用户进行信息批判性思维的教育，也是减少“乌合之众”现象的关键措施。从用户角度出发，用户在这一过程中并不是完全被动的信息接受者。他们具备独立思考、自主选择和逻辑判断的能力，这使得他们能够对大模型提供的信息进行多角度、批判性的解读。随着用户与大模型互动的深入，他们对大模型算法的感知性增强，能够更加理性地处理信息，这有助于他们避免被“乌合之众”现象所裹挟。尽管如此，用户仍然受到环境和技术的影响，大模型在理解用户需求方面存在差异，这可能导致用户接收到的信息不够多元化，从而在一定程度上增加了“乌合之众”现象的风险。"
    },
    {
        "question":"如何理解人与大模型的交流本质是“众人”的互动？",
        "answer":"大模型基于海量互联网语料进行预训练,从这些无标注数据中自我学习,寻找并挖掘知识的潜在结构及规律。经过这一环节,模型能够理解信息、构建语义关系,但并不具备价值判断和逻辑思考能力,这部分是\"众人\"的构成。其次是监督学习的微调和人类反馈的强化学习,这是基于人类规则的训练环节。在此过程中,引入了由人工标注的数据和人类反馈机制,通过指令精调,大模型的语言理解力得到进一步增强,大模型能够懂得基于情境采取不同的行为,其生成的内容更加符合用户需求和偏好。人的调试作为一种理性判断注入其中,使其能够成为对齐人类价值观和目标的安全大模型（Casperet.al,2023）。所以,尽管大模型是对网络数据\"众人\"的学习,算法迭代正在逐步强化模型的能力,但大模型的\"众人\"数据背后是人工的干预和调优。"
    },
    {
        "question":"从人机互动角度来看，准社会交往关系发生了怎样的演变？",
        "answer":"从准社会交往发展历程来看,ChatGPT是准社会交往的新模式,人机关系进入智能传播新阶段。从人机互动角度可以把准社会交往关系分为三个时期。在大众传播时代，准社会交往关系的形成需要满足两个条件，一是单向、虚拟的交往行为,交往主客体之间并没有产生实际意义上的互动;二是人的情感和想象力的卷入,使非接触式的互动也能产生与现实世界相当程度的共情能力。在以虚拟数字人、单轮对话技术的社交机器人等为代表的早期智能传播时代，打破了大众传播时代准社会交往的单向性,人与机器可以进行双向互动。  第三个时期是ChatGPT代表的智能传播新阶段,机器与人的聊天有临场感。在新传播技术的加持下,多模态信息和沉浸式交互体验也释放了更大的想象空间,进一步加强了人与\"被互动者\"的情感共振,提升了准社会交往关系的黏性和用户的卷入程度。但是,仍然需要注意的是,人与ChatGPT类产品的互动也不能粗暴地直接等同于真实社会交往。因为从技术逻辑来看,ChatGPT依然不具备自主思维和意识,其生产的内容也只是基于预设的算法模型,这种交往仍然是建立在\"人\"与\"物\"交往框架之下,由\"想象力\"驱动的新型准社会交往关系。我们要认识到以ChatGPT为代表的人工智能机只是一种技术手段,ChatGPT是一种更高效、更便捷的技术,它是新技术的迭代。"
    },
    {
        "question":"从社会功能的角度来看，ChatGPT在与人的准社会交往关系中,为用户提供了哪些社会功能？",
        "answer":"ChatGPT主要为用户提供了两大社会功能,一方面是工具功能,具体表现为其在知识服务和内容创作方面的突破性进展;一是ChatGPT为用户提供了\"订单式\"的信息检索模式,具备知识服务的功能。二是ChatGPT支持多模态内容生产,促进降本增效的人机分工。三是ChatGPT还具备文字语料优化、智能编程、逻辑推理等各类功能,为跨文化交流和产业融合提供了新的机遇。另一方面是聊天功能,集中体现于其在情感支持和准社会关系建构方面的独特优势。一是ChatGPT能够为用户提供精神支持和情感陪伴,成为数字时代纾解情感失调的代偿性工具。二是ChatGPT可以营造情景式的对话场景,增强人机交往的沉浸感和趣味性。基于对海量数据的学习,ChatGPT能够根据用户输入内容预设对话\"情景\"。工具功能和聊天功能共同塑造了ChatGPT在当前社会中的应用图景以及技术背后人机关系的未来形态。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT与人的准社会交往关系是如何建构的?",
        "answer":"从ChatGPT对准社会交往关系的建构过程来看,大体可以分为吸引、强化互动和场景塑造三个步骤。一是以ChatGPT的工具功能作为\"线索\"吸引用户,这是形成准社会交往关系的前置性条件。二是ChatGPT的聊天功能释放了想象空间,导致了用户更深程度的情感卷入。三是当工具功能和聊天功能融合、叠加时,人和ChatGPT能共构一种新型准社会交往场景。总的来说,虽然ChatGPT无法为用户提供一种立体的视觉感知,但在这种\"在场感\"和\"情境性\"的加持下,人与ChatGPT的交往也能呈现出一种类似场景传播的特征,进而推动人和ChatGPT共构一种程度更高、更持久的准社会交往关系。"
    },
    {
        "question":"从关系视角来看,ChatGPT的功能可能会带来哪些新的社会科学命题?",
        "answer":"虽然准社会交往只是一种想象式的关系连接,但它们却能对现实世界产生实质性的影响。以下几个问题值得思考：茧房效应是否会日趋严重？新\"乌合之众\"是否会产生？机器信任是否会超越人际信任？技术依赖是否会带来反噬危机？"
    },
    {
        "question":"如何理解chatgpt带来的技术创新？",
        "answer":"对于ChatGPT带来的技术创新,可以从三方面来理解。第一,要明确ChatGPT为代表的人工智能只是一种技术手段,只不过ChatGPT更为高效与便捷。第二,以ChatGPT为代表的人工智能不是取代人,而是创造更多的机会。对于产业而言,ChatGPT也会帮助我们拥抱更多的可能。比如,在云市场方面,云服务从数字时代跃迁到智能时代,未来用户对云厂商的需求更加聚焦智能服务,看框架好不好、模型好不好,以及模型、框架、芯片、应用这四层架构之间的协同。换言之,人工智能是提升生产力的革命性技术,是对人的解放,背后反映的是人与人的关系。第三,我们一定要从技术逻辑来理解人工智能技术,而不能将认知与判断建立在好莱坞电影式想象之上,否则会产生无意义的恐慌。"
    },
    {
        "question":"如何规制ChatGPT带来的人工智能应用升级问题？",
        "answer":"在规制层面,应对ChatGPT这一类人工智能技术物,我们的技术水平、个体素养、立法准备仍都存在不足,欧洲议会人工智能伦理领域顾问安娜·费兰德认为人类已处在关键的岔路口,当前的行动决定着究竟\"是人工智能控制人类,还是人类控制人工智能\"（AnnaFellnder，2023）。针对这一形势,不少国家和行业内部都在建立健全相关法律法规。2021年9月25日,国家新一代人工智能治理专业委员会发布了《新一代人工智能伦理规范》,旨在将伦理道德融入人工智能全生命周期,为从事人工智能相关活动的自然人、法人和其他相关机构等提供伦理指引。事实上,现有法律规则只能守住最基本的伦理底线,当下对于ChatGPT类人工智能产品的应用缺少外部监督体系,更多只能依靠技术本身的约束规则,未来是否能建立一套完善的人工智能监管系统将成为社会科学研究中的重要课题。由于AIGC是一个新应用,在马车的时代,我们无法预测汽车的风险,也无法制定针对汽车的交通规则。谈论风险和规制时,我们需要在技术发展的逻辑之上,而不是发散性的、基于科幻电影来想象。讨论的前提逻辑是要对人工智能技术有一个准确的定位。在规制制定上,可能有时候基于文科的想象,容易把这个概念的作用放大,而不是基于对技术逻辑的理解。因此,未来我们必须紧密结合人工智能技术的新成就,深刻认识人机交互的新趋势,以发展、多元、开放、谨慎的新思想为指引,不断提升个人媒介素养、企业社会责任感和道德规范性,树立正确的技术使用价值观,在多主体、多维度、多技术的协同参与下建构监管系统,从而实现对人工智能技术的有效规制。"
    },
    {
        "question":"从chatgpt与人的准社会交往关系来看，茧房效应是否会日趋严重？",
        "answer":"从技术上说，ChatGPT不再遵循搜索引擎的逻辑,它依托于海量的训练文本,直接将匹配的答案提供给用户,用户如果不满意,只能点击\"Regenerateresponse\"按钮重新生成答案。从用户来说,面对几秒即可输出答案的ChatGPT,人类用户往往倾向于接受这种毫不费力的\"数据喂养\"。由于ChatGPT在提供答案的同时并不提供信息来源,用户很难或无意追问,研究者在询问后得到的回应也是\"这是由我的训练数据生成的。\"这进一步阻断了用户与多元信息交流的可能,尤其在知识创造的过程中,ChatGPT看似条分缕析的回答更会限制用户思维的发散,压缩用户的认知空间。在ChatGPT的强势渗透下,与信息获取效率提升伴生的还有信息获取视野的窄化,如果ChatGPT不能提供内容更加丰富、来源更加清晰、思路更加严谨的文本内容,那么\"破茧之路\"将面临更为严峻的挑战。"
    },
    {
        "question":"从chatgpt与人的准社会交往关系来看，新\"乌合之众\"是否会产生？",
        "answer":"勒庞最早提出了“乌合之众”的概念，按照勒庞的逻辑，大众媒体时代原子化的个体常常是被动的信息接收者,从而被当作宣传、动员和舆论操纵的对象。社交媒体崛起后，UGC模式逐渐兴起,用户可以将自己的原创内容展示给其他用户,\"乌合之众\"更多指向网络群体性事件、网络舆情事件中的非理性群体,而非早期被动的、易受操纵的受众。在ChatGPT面前,用户实际上又失去了自由编辑、积极思考的主动权。在AIGC模式下,人工智能可以自动生成内容,例如写新闻、论文、代码等,用户主动检索、思考的动力将更加缺乏。对用户来说,ChatGPT未来的应用场景并不透明。尤其是当每个个体都与ChatGPT类产品展开对话,通过机器来建立人际和社会关系,此时人又会变成一个个零散的个体,重回原子化时代。勒庞所观察到的乌合之众的时代是被报纸操纵,ChatGPT时代的乌合之众会被人工智能所操纵?ChatGPT的出现把这个问题变为了现实研究的命题。"
    },
    {
        "question":"从chatgpt与人的准社会交往关系来看，机器信任是否会超越人际信任？",
        "answer":"ChatGPT具备聊天与工具两大基本功能,可以较为高效、精准地反馈答案,在语言表达上也高度贴近人类的语言表达方式,能很好地满足用户的情感与实用需求。一个可预期的技术发展趋势是,随着技术迭代,ChatGPT类产品会不断\"进化\",成为人类重要的生产工具与交流对象,其被使用的时间和频率也会随之大幅上升。随着用户对ChatGPT生成文本与数据的认可度不断提升,用户可能将更多的时间花在与ChatGPT进行信息交互上,尤其在形成情感交互的群体中更为明显,结果则是用户可能会对ChatGPT越发信任。个体的工作和娱乐时间是有限的,若将大量时间和精力花费在ChatGPT上,势必会挤压其参加人际交往和社会互动的时间,长此以往个体在现实社会中将越发疏离。而人际信任是人类社会的润滑剂,是社会资本的核心要素。ChatGPT类产品的应用带来的机器信任会对人际信任产生什么影响?进而对我们的社会结果产生什么影响?这都是值得关注的命题。"
    },
    {
        "question":"从chatgpt与人的准社会交往关系来看，技术依赖是否会带来反噬危机？",
        "answer":"从工业革命时代到互联网时代,技术突破最后均在一定程度上改变人类原有的生产、生活和思考方式,而人类在技术变革的浪潮中亦越来越依赖技术的力量。但与此同时,技术依赖所带来的伦理问题也是显著的,主要表现在对人决策权的\"剥夺\"和创新思考能力的\"削弱\"上。首先，OpenAI主打的\"自回归\"(GPT)技术从逻辑来说更加贴合于人类思维,能够根据不断的提示帮助人类做出更优决策,它的回答趋于完善时,人类会更加依赖技术产品,放弃主动思考、主动决策的权利,沦为技术的附庸。此外,ChatGPT只是人类过去海量信息的物理集成,却不能让信息产生化学反应,在创造性生产方面无能为力,如果用户陷入对它的依赖,思考力、原创力、想象力将被急剧削弱,思考的宽度被限制在ChatGPT所提供有限维度的答案中,在科学探索中遭遇巨大危机。因此,尽管现阶段人工智能作为人类智慧高度结晶下的产物,能够对人类生产生活带来一定的促进作用,但随着人类对人工智能依赖程度的不断加深,ChatGPT也会限制和统治人未来的想象力空间。未来,人机协作与融合的程度只会不断加深,在此情形下,如何避免被技术依赖反噬,是一个需要不断反思、不断深入的问题。"
    },
    {
        "question":"如何理解AI大模型背景下的“机器的互联网”？",
        "answer":"2022年11月30日ChaGPT的发布既是AI技术发展新高度的一个里程碑,也是信息传播快步进入机器时代的重要时间点。一方面,GPT、Sora、智谱GML、文心一言等大模型(LLM)的发展使AI可以高度介入互联网的文字、图片、声音、视频内容生产,如,机器生产的绘图、音乐、视频等开始大量涌现,高门槛的内容生产变为人人可使用机器参与的低门槛工作;另外一方面,社交机器人、数字虚拟人等通过接入大模型成为更高效的拟人化传播载体,基于大模型的智能体将大量出现在网络空间成为传播介质,等等。大模型的出现极大加速了互联网空间的机器化进程,有多位学者和机构预测说全球互联网空间的机器流量已经超越人类流量。可以说,互联网不是进入\"死亡的互联网\",而是变为了\"机器的互联网\"。机器时代的数字交往变为了\"人—人\"\"人—机器\"\"机器—机器\"三组关系并存。网络空间的数字交往正由人际交往为主转变为人机交往占多数。这种数字交往的结构变化带来互联网的功能转变。"
    },
    {
        "question":"传播学应该如何理解“机器的互联网”这一转变?",
        "answer":"从传播学的研究角度，引入机器行为学对互联网空间变化做出应对。机器行为对人的认知、态度和行为产生越来越重要的影响,能够塑造新的社会形态和社会权力关系,从机器行为范式角度对大模型发展背景下的网络空间展开科学研究显得尤为重要。"
    },
    {
        "question":"“机器的互联网”背景之下，数字空间交往的结构会发生怎样的变化？",
        "answer":"数字交往的结构变化带来互联网的功能转变。与\"人—人\"这组关系不一样,在\"人—机器\"\"机器—机器\"两组关系下,人的互联网需求和体验会不同。比如,人与机器的交往中,机器总是具备顺从性、快速响应等特点,就和人与人之间的交往体验获得感不一样;还有\"机器—机器\"的最终操控者还是人,操控者通过机器交往带来的感受和需求目标又是不一样的。数字交往关系的转变对传播学提出了诸多新问题,如,机器时代的数字交往会不会带来人的异化?我们的社会资本会不会快速降低?等等。"
    },
    {
        "question":"如何从传播学研究角度看待互联网中的机器？",
        "answer":"在基于人类中心主义的传播学研究范式下，一直是以人的行为规律展开。在机器时代下机器行为和人的行为逻辑是完全不一样的,故从传播学研究视角来看无法将基于人的研究理论与方法直接挪用于对机器行为的研究。2019年，学界开发了“机器行为学”这一新兴研究领域，从机器行为范式来探讨人工智能技术参与的信息传播活动。在机器行为范式下,明确机器如何产生行为、机器行为如何发生变化并如何与人类意图相连。也就是说,要将社交机器人等AI机器看作一个\"平等的对话者\",基于它的技术逻辑来分析对人与社会的影响。"
    },
    {
        "question":"为什么机器行为学对研究大模型发展背景下的虚拟空间有重要意义？",
        "answer":"机器行为范式并非一味强调机器的重要性而弱化人的重要性。正是由于机器行为对人的认知、态度和行为产生越来越重要的影响,能够塑造新的社会形态和社会权力关系,从机器行为范式角度对大模型发展背景下的网络空间展开科学研究显得尤为重要。"
    },
    {
        "question":"从媒介信任的时间维度来看,大模型的人机信任特征是什么?",
        "answer":"从媒介信任的时间维度来看，最初期是大众媒体时期的媒介公信力、再到社交媒体时代的价值观认同、再到早期智能传播时期基于机器身份的信任，最终到通过语言对话建立的大模型人机信任。"
    },
    {
        "question":"大众媒体阶段的媒介信任有什么特征？",
        "answer":"在基于内容与载体的大众媒体公信力时期，信息的生产和扩散主要由媒介专业人员执行，受众只是信息的接收者，信任主要表现为“公信力”，即大众媒体获取受众信任的能力。信任建立的基础包括媒介渠道公信力、媒介机构公信力、消息来源公信力等,还有总体的媒体公信力。例如，内容的专业知识和可靠性或传播渠道的影响（Hovlandetal.,1953）都会影响大众媒体的公信力。"
    },
    {
        "question":"社交媒体阶段的信任有什么特征？",
        "answer":"社交媒体时代每个个体都获得了表达机会,不同层面的价值观内容都可以通过社交网络进行传播。价值观相同的用户可以通过社交媒体来建立社会关系,而一些原本的亲朋好友、同事、同乡等反而有可能通过社交媒体发现彼此的价值观不一致,进而走向\"割席断交\"。也就是说,在社交媒体时代,价值观一致的个体之间更容易形成新的联系,这是一种\"纵深网状\"的传播关系,同一个价值观下建立联系的个体可能在年龄、学历、职业、地域等方面差异明显,社会关系的建立不再以外在的社会属性为基础,而是基于共同的价值观。价值观认同的结果导向信任:越认同一方观点,越可能形成更频繁的网络接触,越是容易建立和强化信任;越是不认同一种观点,就越是会屏蔽这类信息,进而越少接触,信任度也会越来越低。"
    },
    {
        "question":"早期智能传播时期的人机信任有什么特征？",
        "answer":"随着人工智能技术介入到信息生产与流通环节,社交机器人、虚拟偶像、机器写作系统等机器主体开始与人类用户建立传播关系。基于机器身份的人机信任的表现形式有如下三种情况。一是机器被认为没有价值偏向而可靠。机器主体往往被认为是准确无误、客观中立、有规则约束的(Sundar&Kim,2019)。机器主体是可依赖的,其机器身份属性能够触发用户的机器启发式,进而认为机器比真人更安全可靠(Sundar&Kim,2019)。二是机器表现出与人类似的特征,如提供有价值的回应、遵循社会交往中的互惠机制等。可以随时做出回应满足用户需求,具有更强的易接近性和时间的灵活性,将其作为准社会关系对象(王袁欣等,2023)。机器主体不仅能够帮助用户解决复杂问题、满足需求、扩展认知,用户也拥有能力使智能系统更加完善(Jarrahi,2018)。同时,拟人化的机器主体又具备激发社会存在启发式想象的能力(Sundar,2008)。三是机器主体能够扮演真人所无法承担的重要角色,如发展更为轻松的网络关系、提供单向的情感支持等。不同于人际交流,用户可以不受限制地向机器坦白想法、分享情感并能够获得反馈(Jarrahi,2018)。"
    },
    {
        "question":"大模型应用阶段的人机信任有什么特征？",
        "answer":"大模型的出现解决了以往人机交互应用存在的单轮应答、文本僵硬、内容单薄、有限任务型等局限性，能够进行多轮对话，提供个性化的文本回复，并扮演不同角色进行沟通，这让人与机器之间的信任关系更为深入。在这一阶段，信任建立在对话体验和内容的准确性上，用户对大模型的信任不仅依赖于机器的语言流畅性和适应性，还受对话内容是否符合预期的影响。然而，这种信任也面临风险，大模型生成的内容可能不准确，甚至可能扩散虚假信息。"
    },
    {
        "question":"基于大模型使用,人机信任将面临怎样的变化？",
        "answer":"首先，大模型应用的信任内涵发生了显著转变。其次，大模型应用中的信任外延呈现出复合型特征。传统的信任主要分为人际信任和系统信任，而大模型的信任关系既包含系统信任（代表技术进步和机构支持），也融入人际信任（通过拟人化和个性化的互动）。最后，大模型应用下的信任生成模式是多元化的。大模型的信任来源包括过程信任、特征信任和制度信任。三者相互作用，共同推动了人机信任的建立。"
    },
    {
        "question":"基于大模型人机信任内涵是什么？",
        "answer":"信任是主体对客体未来行为的预期,这种预期影响主体对客体的下一步行动。基于大模型的人机信任内涵，首先表现为一种新的信任关系，它与传统信任关系的内涵有所不同。信任主体为用户，客体为大模型，这种信任关系呈现出模糊性和动态性。首先，大模型的边界不清晰，它不是由具体可指的对象组成，也无法通过传统的社会结构来判断其可信度。其次，大模型处于不断技术迭代的过程中，每一次的更新都会影响用户对其的信任感，这使得信任关系更加动态。最后，信任主客体之间的互动逐渐转化为内容的一部分，用户与大模型的交流内容会融入到大模型的构建中，从而改变信任关系的性质，使之更加个性化与群体化"
    },
    {
        "question":"基于大模型应用的信任概念有何拓展？",
        "answer":"基于大模型应用的信任概念在卢曼的社会系统理论基础上有所拓展。卢曼区分了两种信任：人际信任和系统信任（卢曼,2005:50-52、6264）。大模型应用的人机信任无法完全适用于卢曼的信任范畴，而是呈现出一种复合信任的形态，包含了人际信任和系统信任的要素。一方面，大模型应用具备系统信任的特征。大模型通过学习海量人类知识，能够提供全面且精准的回答，背后通常由相应的机构或技术团队运作，因此具有系统信任的特征。另一方面，大模型应用也具备人际信任的特征。人际信任建立在个体与他人之间的关系基础上，尤其是血缘和熟悉关系中的信任（刘文会,2003:7）。在大模型应用中，每个用户与大模型的对话是独特的，模型随着交互逐渐“熟悉”用户，通过拟人化的表达来迎合用户的情感需求，从而形成个性化的信任关系。此外，一些基于大模型的虚拟人或社交机器人设计了不同的人格特征，让用户感觉是在与具体的真人进行交流。"
    },
    {
        "question":"基于大模型的信任生成模式有何特点？",
        "answer":"基于大模型应用的多元化信任生成模式。茹克尔提出三种信任来源：过程信任、特征信任和制度信任。大模型信任的建立在这三种模式上都有体现。首先，来源于过程的信任，指的是用户与大模型的互动过程中，通过反复的沟通建立信任。其次，来源于特征的信任，指的是基于大模型的技术特性，尤其是其类人特征和智能化特征来建立信任。最后，来源于制度的信任，指的是基于大模型应用背后技术的透明度、法律法规等制度性保障来建立信任。三种信任来源之间并非简单的并列关系,有一定结构关系。具体而言,用户与大模型沟通的过程不仅生成信任,同时也作用于用户对大模型类人特征的感知,以及对大模型技术的认识理解。"
    },
    {
        "question":"如何理解基于过程的大模型信任生成？",
        "answer":"Sundar(2020)的互动媒体效应理论(TIME)强调了互惠对人机信任的积极作用,这是来源于过程的信任建立。Sunder所讲的互惠更多是对用户方的互惠,媒体方并没有感受到互动的好处,而基于大模型应用的互惠是对主客体双方的互惠。从沟通的形成来看,大模型生成内容本身无法消除不确定性,但每一轮的对话结果都能够为用户提供认知未知问题的有效信息,并将有效的提问反馈给大模型。多轮对话不仅是用户理解大模型反馈、寻求最佳回应的过程,也是大模型应用逐步理解用户的过程,两者的沟通过程促成\"互惠\"。从长期的屡次沟通来看,用户越是能够获得增益,越倾向于与大模型应用沟通,且更掌握沟通的技巧;面对更有效的沟通技巧,大模型对用户需求的理解更准确全面,进而正向反馈沟通体验。"
    },
    {
        "question":"如何理解基于来源的大模型信任生成？",
        "answer":"大模型使用有来源于特征建立的信任。在社会认知中,大模型的科技特征很突出,是人工智能的最新发展路径,代表人工智能新技术的发展方向,这一点对用户的信任建立有积极帮助。另外,基于大模型的应用也在不断逼近真人,在文本质量、话语表达、角色扮演以及沟通形式上,机器主体的类人性得到大幅增强。从特征建立信任来看,与人类用户的特征相似性越多,越能建立人机信任关系。"
    },
    {
        "question":"如何理解基于制度的大模型信任生成？",
        "answer":"大模型使用还有来源于制度建立的信任。当前大模型技术仍处于发展阶段,对隐私、安全漏洞等负面问题的担忧依然存在(胡泳,2023),也有一部分对技术缺乏全面认知的恐慌情绪(张洪忠等,2023),影响用户对大模型的信任。这些负面情绪很大程度上来源于对大模型技术\"黑箱\"不确定性的担忧。智能算法的透明化操作,往往能够提升信任水平(Kizilcec,2016)。目前已有多种来源于制度信任的内容,如学术界的各类评测报告,通过评测大模型的技术能力、文化偏见、政治观点等,增进社会公众对大模型的了解,也反过来推动大模型公司的技术完善;政府的治理规定也能够带给大模型一定信任水平,如我国在2023年8月31日首批8个大模型备案开放,后续又有几批大模型备案开放。"
    },
    {
        "question":"基于大模型的人机信任将带来怎样的新型人机关系?",
        "answer":"信任是人机关系的基础，它不仅影响用户与大模型的互动方式，也定义了用户对大模型的期望和依赖。根据艾尼尔·K.米什拉的理论，信任的四个基本要素是：能胜任、公开性、关切性和可靠性。这些因素在大模型的应用中同样适用，但大模型的独特性使得人机信任的建立呈现出与传统人际关系不同的特点。结合大模型的技术特点，人机关系呈现出三种主要类型：工具使用型关系、代理型关系和伴侣型关系。针对这三种人机关系,有两点需要指出。一是三种人机关系不是固化的,大模型技术在升级迭代之中,功能也在变化,相应的用户感知和需求也会发生改变。对于用户来说,针对不同任务需求的沟通都会带来相对应的关系感知,新的沟通也可能覆盖之前形成的关系印象。二是三种人机关系的划分不一定能全面涵盖基于大模型应用的人机关系类型,可能还需要有新的维度来思考。"
    },
    {
        "question":"基于大模型人机信任建立的工具使用型关系是怎样的呢？",
        "answer":"工具使用型关系是当前最为普遍的人机关系。用户将大模型视为一种工具，用于执行特定的任务，强调机器主体的实用性和辅助性。大模型的信任在此主要来源于其有效性和精确度，用户依赖于模型的能力来提升工作效率或解决实际问题。例如，OpenAI推出的GPTStore中，很多应用程序如“Consensus”用于文献检索，“AskYourPDF”帮助阅读PDF文件，“Grimoire”则用于编程，所有这些应用都旨在通过大模型节省用户时间并提高任务执行效率（Davis,2024）。这种类型的信任基于工具的功能性和高效性，用户对大模型的依赖主要体现在任务处理和信息提供方面。"
    },
    {
        "question":"基于大模型人机信任建立的代理型关系是怎样的呢？",
        "answer":"代理型关系中的大模型充当代理人角色，代表用户执行任务，并且具有一定的自主性和决策能力。在这种关系中，用户将部分控制权交给机器，强调大模型的自主性和责任能力。例如，“AgentGPT”允许用户通过设定目标，让人工智能代理自主完成任务，并通过持续交互优化任务执行方式（Awan,2023）。微软研发的AutoGen旨在\"简化LLM工作流程的编排、优化和自动化的框架\",通过GPT-4等LLMs支持的编程模块来创建\"代理\",然后让代理之间通过自然语言交互来完成各种任务(Dickson,2023)。"
    },
    {
        "question":"基于大模型人机信任建立的伴侣型关系是怎样的呢？",
        "answer":"伴侣型关系是指将大模型视为“伴侣”，即具有一定情感交流和陪伴功能的智能体。在这一人机关系中，用户与大模型之间的互动不再仅仅是功能性或任务导向的，更多的是建立一种情感联结。例如，IntuitionRobotics公司开发的陪伴机器人ElliQ，专门用于缓解老年人的孤独感，通过情感劳动和智能服务与用户建立“类人”的互动关系（Spencer,2023）。"
    },
    {
        "question":"为什么说大模型人机对话是超越“第二自我”？",
        "answer":"“第二自我”是谢利·特克尔（SherryTurkle）在《第二自我：计算机与人类精神》（TheSecondSelf:ComputersandtheHumanSpirit）一书中提出的概念。特克尔认为，计算机作为媒介，允许人们在虚拟环境中构建一个“第二自我”，并通过这个虚拟身份与他人交流，这一过程是人与计算机之间的一种投射关系（Turkle,2005）。随着社交媒体和社交机器人等技术的普及，“第二自我”被进一步拓展为一种人与机器的互动关系，用户通过这些媒介表达自我，与他人互动。然而，随着大语言模型（如ChatGPT等）的出现，这一传统的“第二自我”概念被超越了。基于大语言模型的应用不再仅仅是人类在虚拟空间中的自我投射，而是扩展为一种全新的互动方式。具体来说，大模型及基于大模型的应用直接与大量用户建立\"一对一\"连接关系,通过学习网络\"众人\"知识提供新的经验数据,众人的信息构成了大模型的信息数据集,个体与大模型的互动本质上是个体与\"众人\"的互动。超越“第二自我”的人机对话并不依赖于个体在机器中的虚拟形象，而是依赖于一个与“众人”交互的机器实体。基于大模型应用的人机关系中没有清晰的\"第二自我\",而是机器数据中的\"众人\"与个体在对话互动中不断影响对方、不断将\"自我\"融入机器大数据的动态过程。"
    },
    {
        "question":"如何理解超越“第二自我”的大模型人机信任？",
        "answer":"按照谢利·特克尔的说法，社交媒体账号是每个人的“第二自我”，一个账号就是一个人“第一自我”的反映，并成为与其他人:触的替代品(Turkle,2011)。对于大模型来说，没有明确的个体“自我”数据。从技术层面来看，来自“众人”的数据是大模型训!的基石，大模型是学习众人知识而不是独立创造知识，来自互联网的海量数据是进行大模型学习训练的重要资源。据OpenAl披露，GPT-3.5大模型的训练文本数据达到45TB，随后发布的GPT-4在之前基础上又增加了大规模多模态数据，足见数据集规模对大模型的重要性(澎湃新闻，2023)。这些海量数据不仅来自主流媒体报道，更多是抓取自互联网户产生的多模态内容与行为数据。也就是说，大模型是包括用户在内的“众我”，而不是社交媒体的“第二自我”。"
    },
    {
        "question":"对于这种“众我”的信任，我们应该如何思考？",
        "answer":"从微观和宏观层面看“众我”信任，一些问题值得思考。首先，“众我的平庸”在伴侣关系中对个体认知的影响。其次，用户个体对大模型的信任，会加重网络化的个人中心主义吗？最后，从宏观层面上看，公众对大模型的信任会不会影响整体的社会资本？"
    },
    {
        "question":"“众我的平庸”在伴侣关系中对个体认知会产生怎样的影响？",
        "answer":"\"众我的平庸\"在伴侣关系中对个体认知的影响。众人的信息构成了大模型的信息数据集,那些数据量大的数据集就成为更具主导性、受到更多信赖的对话内容的来源(张洪忠等,2023)。也就是说,大模型的对话数据产出不是精英的输出模式,而是包括用户自己的\"众我\"输出模式,而\"众我\"的数据不可避免会形成\"平庸\"状态。对于工具使用型关系、代理型关系、伴侣型关系三种人机关系来说,工具使用型关系和代理型关系的用户会利用大模型的优势来完成任务,不会存在\"众我的平庸\"的认知影响问题。但对于伴侣型关系的用户来说,对大模型的信任就是一种对\"众我的平庸\"的信任,与这种\"众我的平庸\"长期对话交流,会不可避免地对用户认知产生影响。"
    },
    {
        "question":"用户个体对大模型的信任，会加重网络化的个人中心主义吗？",
        "answer":"加拿大社会学家巴里·威尔曼(BarryWellman)提出一个著名概念——网络化的个人主义。在网络化个人主义的时代,中心、焦点是个人;不是家庭,不是工作单位,不是邻里社区,同样也不是社会群体(Wellman,1979)。个人的社会交往行动逐步地以个人主义的方式呈现出来,其结果是个人导向的一个个互联的社会网络的形成(雷尼&威尔曼,2015:105-107)。用户在与大模型、基于大模型应用的交互过程中,越信任越交互,越交互,个体与机器的连结越多,与现实真人的连结就越少。大模型的自然语言对话功能会不会更加强化网络化的个人中心主义现象?"
    },
    {
        "question":"公众对大模型的信任是否会影响整体的社会资本？",
        "answer":"一方面,人与\"众我\"的大模型交互,建立的信任是单向的,\"众我\"对人并没有信任感,只是基于技术对人的\"了解\"而已,对个体的人不会形成网络;另外一方面,人与大模型的交互是现实与虚拟的交互关系,对社会资本并没有直接关联。"
    },
    {
        "question":"大模型信任的生成模式在结构层面有怎样特征？",
        "answer":"三种信任来源之间具有一定结构关系。具体而言,用户与大模型沟通的过程不仅生成信任,同时也作用于用户对大模型类人特征的感知,以及对大模型技术的认识理解。用户与大模型的沟通增多,也将对技术本身形成更多认知。沟通是用户与大模型传播应用交互的主要形式和过程,这一过程同时也伴随技术认知、角色感知等模块。因此,大模型使用的人机信任生成模式是一个系统性组成。"
    },
    {
        "question":"我们还可以从哪些角度来看待基于大模型使用信任的人机关系划分？",
        "answer":"可以从人机沟通的功能角度看,大模型使用形成的沟通型人机关系可进一步外延为三类:劝服型人机关系、协商型人机关系、交换型人机关系。"
    },
    {
        "question":"为什么要针对微博和Twitter中AIGC议题的动态演进进行比较分析？",
        "answer":"随着媒介技术进一步下沉为基础设施，当前AIGC具备更强的“类人属性”和创作潜力，正在推动社会信息环境和传播生态发生新一轮的结构性变革.技术深刻影响着社会发展，AIGC作为新兴信息生产模式，改变了传统信息生产逻辑，推动社会信息环境和传播生态变革。学者对AIGC看法不一，其具有跨情境、跨领域应用潜力，不同社会环境和话语体系会形成多元技术态度与认知，加深“认知距离”，这种“认知距离”是技术创新扩散中必须经历的过程，也使得公众对AIGC价值和功用的认知不稳定，容易受干扰产生误读，且当前对AIGC考察缺乏跨语境、跨平台比较视野，不利于客观审视其价值。不同社会环境下公众技术认知存在差异，如移动互联网普及初期，日韩用户对移动互联网技术认知不同；在其他技术形态如手机、自动驾驶、人脸识别等方面也存在认知差异。社交媒体时代，公众认知差异表现为议题形成和演化，其及时性、开放性、互动性加剧了议题阶段性变化，因此有必要将社交媒体议题特征当作动态技术认知过程探讨，以更好理解和发挥AIGC对人类社会的价值和功用。"
    },
    {
        "question":"国内外社交媒体微博和Twitter针对AIGC议题分别形成哪些讨论主题？",
        "answer":"国内外社交媒体在讨论AIGC时形成了不同主题，且各有特征。微博有“资本市场”“学界关注”“股票投资”“产业发展”“技术想象”5个主题，其特征为：“资本市场”关注AIGC与资本投资联系，如相关词汇构成语义网络核心节点，2022年12月后主题强度攀升；“学界关注”有“大学”等高频词，早期与“产业发展”主导，发展期强度陡降；“股票投资”主题强度相对稳定且呈下降趋势，受股市波动影响情感得分曾骤降；“产业发展”在三个时期强度显著高于其他主题，由多个主题继承合并形成，发展期资本推动下仍受关注；“技术想象”早期强度低，后持续攀升，发展期学界关注焦点转移使其得到更多构建。Twitter有“文本生成”“应用场景”“技术逻辑”“产业发展”“人机关系”和“技术想象”6个主题，其特征为：“文本生成”围绕成熟技术，先升后降，曾趋近中性情感；“应用场景”早期讨论少，后发展强劲，独立性强；“技术逻辑”平稳期达峰值呈倒U型走势，与“技术想象”无明显关联；“人机关系”讨论在国内未形成独立主题，在Twitter早期较多后持续走低，独立性强；“技术想象”早期与产业发展是主要讨论主题，后比重有变化，发展期讨论量再次上升，期末情感得分上升。"
    },
    {
        "question":"微博和Twitter中有关AIGC议题的讨论主题随时间如何变化？",
        "answer":"在时序变化下，微博和Twitter平台AIGC主题强度变化及演化关系呈现出不同的状态。在主题强度变化方面，微博的“产业发展”在三个时期主题强度均显著高于其他主题；“学界关注”前两期居第二，“发展期”强度陡降；“资本市场”和“技术想象”早期低，2022年12月后攀升，期末达峰值；“股票投资”呈下降趋势但相对稳定。对于关系的演化，微博的萌芽期“学界关注”和“产业发展”权重高，之后“学界关注”分裂，部分流入“产业发展”；平稳期“产业发展”由多主题继承合并形成；平稳期-发展期，“资本市场”在其他主题汇入下变强，“学界关注”与“产业发展”合并度降低，更多汇入“技术想象”，且三个时期“股票投资”和“资本市场”联系紧密。Twitter平台主题强度变化中“产业发展”讨论度始终最高；“文本生成”先升后降；“人机关系”持续走低；“技术想象”在“萌芽期”和“发展期”次高，“平稳期”滑落；“技术逻辑”呈倒U型走势。而对于其演化方面，Twitter萌芽期各主题分布较均匀，“产业发展”和“技术想象”是主要讨论主题；平稳期技术相关主题与产业合并，“技术想象”比重降低，更多汇入“技术逻辑”；发展期产业主题稳定，“技术逻辑”合并度降低，“技术想象”和“应用场景”讨论量因其他主题汇入而上升，且“文本生成”“应用场景”“人机关系”三个主题内在独立程度高，“技术逻辑”和“技术想象”无明显关联。"
    },
    {
        "question":"微博和Twitter中有关AIGC议题中有哪些主要的传播主体？",
        "answer":"在AIGC议题讨论中，微博关键传播者构成集中，Twitter博主类型分布相对均衡；微博中财经博主是主要推动者，Twitter中文化博主是主要推动者，且两平台同类博主参与程度有差异。微博平台上财经博主（30%）发布股票资讯等内容，关注经济价值；科技博主（21%）提供技术相关资讯；娱乐博主（15%）聚焦娱乐领域应用；产业博主（10%）重视各行业应用，且微博主流媒体参与度较高（8%）。Twitter平台文化博主（21%）讨论AI与社会文化关系；科技博主（18%）类似微博；产业博主（16%）关注商业机会；时政博主（10%）提出伦理风险担忧，其参与度高于微博（2%）。两平台同类博主参与程度不同，这与政治、文化、经济特征相关，如中国政策推动主流媒体参与，经济转型使财经博主青睐AIGC，而国外多元主体更关注技术伦理等非经济因素。"
    },
    {
        "question":"针对微博和Twitter中AIGC议题的动态演进研究如何确定研究对象？",
        "answer":"本研究选取微博和Twitter平台上2022年9月1日-2023年3月1日期间涉及AIGC议题的文本、用户信息及互动数据作为研究对象。基于国内外语境差异制定不同关键词检索策略，在微博平台用“AIGC”和“AI生成内容”检索，在Twitter平台用“AIGC”和“AIgeneratedcontent”检索。"
    },
    {
        "question":"针对微博和Twitter中AIGC议题的动态演进研究如何进行数据收集和分析？",
        "answer":"结合Pythonrequests、BeautifulSoup和Selenium工具包抓取两个平台半年内（2022年9月1日-2023年3月1日）涉及所选关键词的文本、用户信息及互动数据，剔除重复、非中英文内容后获得相关数据。-对文本进行话题讨论趋势比较、主题挖掘与分析（采用动态主题模型DTM，先确定主题数，再进行文本预处理、建模、提炼主题类别并可视化呈现）、主题演化分析（通过计算余弦相似度衡量主题对之间相似程度）、情感分析（使用snownlp库处理中文文本，VADER处理英文文本计算情感极性）、关键传播主体识别（基于文本影响力测量模型，经加权、归一化等处理后提取关键传播主体并确定其社会身份和作用）。"
    },
    {
        "question":"微博和Twitter中有关AIGC的不同主题讨论在情感方面是如何变化的？",
        "answer":"微博和Twitter平台关于AIGC不同主题随时间发展呈现出不同的情感变化趋势。整体上，两平台对AIGC议题讨论均以正面情感为主，反映出用户总体积极的态度。在微博平台，“股票投资”主题于2022年10月左右因股市波动情感得分骤降，“学界关注”主题在2023年1月左右受学界人士“冷思考”影响由正面转负面；而Twitter平台大部分主题情感得分趋于稳定，“文本生成”在2022年11月左右趋近中性，“技术想象”在观察期末段明显上升，表明用户持续看好AIGC未来发展，“技术逻辑”一直处于较高情感水平，反映用户积极谈论其技术逻辑。"
    },
    {
        "question":"为什么要对Twitter和微博两个平台有关大模型的议题讨论进行比较？",
        "answer":"大模型应用迅速在全球多行业引发关注，技术研发端数月内涌现大量应用，国内形成“百模大战”；市场用户端，ChatGPT快速积累用户，成为用户增长最快的现象级产品。其影响不仅在技术和市场，更激活大众想象力，各界纷纷参与其相关讨论，互联网上相关信息爆发式增长，舆论热度持续上升。社交媒体上的舆论反映出社会对大模型的期望，涵盖技术与人类角色方面，且基于选择性知觉理论和技术社会建构论，这些舆论体现了用户基于经验的认知和期待。同时，人工智能介入信息传播，人机关系变得复杂。在大模型议题中，ChatGPT话题在海内外社交媒体平台的舆论热度和趋势不同，表明海内外用户对大模型可能存在不同认知和期望，因此有必要跨平台比较探讨不同语境社会对大模型的认知观念和角色期望。"
    },
    {
        "question":"Twitter和微博中的舆论关注建构了怎样的大模型技术角色期望？",
        "answer":"技术角色期望方面，Twitter集中于补充者（卖家）、公司/机构、功能扩展等，关系网络以功能扩展为中心，关注应用场景与技术融合，如多任务应用体验、商业与跨学科应用；微博则聚焦市场资本、公司/机构、生态系统等，以公司/机构为中心，与互联网产业关联紧密，探讨产业化发展、应用生态构建等。"
    },
    {
        "question":"Twitter和微博中的舆论关注建构了怎样的大模型人类角色期望？",
        "answer":"人类角色期望上，Twitter最大期望是传播者，视为信息传播媒介，其次是教育者辅助教学与知识传播；微博最大期望是创意者在艺术设计领域创造，还期望分析师解决数据问题，且微博的角色期望受资本影响明显。总体而言，Twitter倾向信息传播技术发展，微博倾向实用性产业发展与应用。"
    },
    {
        "question":"通过比较两个平台的角色期望差异，Twitter和微博两个语境社会对大模型技术分别持有何种认知态度？",
        "answer":"首先，在技术角色期望方面，Twitter（X）呈现“技术先行”倾向，关注大模型技术多领域任务功能外延，如在多元任务场景应用及跨学科融合应用，期望通过技术创新推动行业进步；微博则与互联网产业紧密相连，注重技术与产业协同发展，从市场端探讨应用场景等，期望构建大模型应用生态系统。其次在人类角色期望方面，Twitter（X）最大期望是传播者，从技术理性角度建构相关角色，强调大模型在信息传播和辅助创作等技术功能实现及场景拓展；微博最大期望是创意者，且角色期望受资本推动，既看重其在创意产业创造价值潜力，又希望在经济社会数据处理等助力产业发展，反映出对实际产业应用中创造效益和推动创新的期待。"
    },
    {
        "question":"通过比较Twitter和微博两个平台的的角色期望差异，其反映了怎样的技术认知差异？",
        "answer":"首先，在技术应用侧重方面，Twitter更侧重于大模型技术在不同领域直接应用及与前沿技术交叉融合，视其为推动各领域创新的关键手段，注重功能性与拓展性；微博则强调与互联网产业深度融合及对产业生态构建作用，关注技术与产业要素关联，将其视为产业升级核心驱动力，重视技术在产业层面的整合发展。其次，在技术发展路径认知上，Twitter倾向从技术自身迭代和功能扩展看待，围绕技术创新和延伸展开，注重前沿性；微博注重技术与市场、产业投资协同演进，置于产业经济体系考虑，强调实用性和产业化应用潜力及互动关系影响。在技术角色关联认知上，Twitter以功能扩展为核心构建技术角色协同关系，注重适配性与互补性；微博以公司/机构为中心构建产业组织架构下的依存协同关系，注重综合作用及产业推动。"
    },
    {
        "question":"X（推特）和微博两个平台关于大模型讨论的比较分析的研究对象是什么？",
        "answer":"本研究将X（推特）和微博平台上关于大模型（以ChatGPT、GPT-4等为关键词）的讨论数据为研究对象。"
    },
    {
        "question":"如何定义X（推特）和微博两个平台当中的技术角色？",
        "answer":"结合大模型的技术特征，将大模型的技术角色归纳为9项要素，包括：数据、技术基础、接口（API）、功能扩展、公司/机构、补充者（卖家）、用户（买家）、生态系统、市场资本。"
    },
    {
        "question":"如何定义X（推特）和微博两个平台当中的人类角色？",
        "answer":"对于大模型的人类角色，主要源于用户感知的大模型主体可供性。并梳理出6种人类角色期望：助理、分析师、传播者、创意者、教育者和娱乐者。"
    },
    {
        "question":"X（推特）和微博两个平台关于大模型讨论的比较分析的研究具体如何采集数据和分析的?",
        "answer":"采用网络数据挖掘分析法，通过关键词检索抓取网络数据。-数据采集平台为X（推特）和微博，分别代表英语和中文语境。采集时间段为2023.01.01-2023.06.30，获取两个平台讨论数据后进行分层抽样，抽取1%作为分析样本。抽样时先计算文本长度，从文本长度前10%的数据中随机抽取10%。数据分析采用人工编码与GPT-4模型编码结合的方式，对技术角色期望要素识别用人工编码，对人类角色识别借助GPT-4开发的潜在角色探索模型，训练数据由人工标注的200条数据组成，模型准确率达92%，之后用该模型对分析数据集文本进行识别标注，最后对两类编码结果进行人工二次核验，信度均达0.85以上，同时使用质性文本分析法深入理解用户角色期望。"
    },
    {
        "question":"在大模型的人类角色期望方面，X（推特）和微博两个平台的分布情况如何？",
        "answer":"首先，在关注侧重上，Twitter（X）依次关注传播者、创意者和教育者，传播者角色侧重于信息传播相关方面，创意者聚焦技术辅助创意场景；微博则依次重视创意者、分析师和传播者，创意者受资本推动与产业经济相连，分析师着重商业分析决策。建构角度方面，Twitter（X）从技术理性出发，以技术基础和场景要素塑造角色；微博建构受资本因素影响，除技术和场景要素外还有市场资本相关关键词。社会价值取向上，Twitter（X）对教育者角色期望体现后物质主义，助力学习与自我提升；微博对分析师角色期望反映物质主义，解决数据问题助力经济社会运转，两者在人类角色期望上差异明显，体现不同社会价值导向。"
    },
    {
        "question":"在大模型的技术角色期望方面，X（推特）和微博两个平台的分布情况如何？",
        "answer":"对于技术角色期望，两个平台的分布差异较为显著。微博平台上，市场资本在大模型技术角色要素中占比达24.14%，成为最受关注的要素，表明用户重视大模型在市场资本运作方面的表现。此外，公司/机构、生态系统、技术基础等要素也获得较多关注，占比均超10%，反映出用户在考量大模型时，综合考量其背后的开发主体、生态构建及技术支撑等多方面因素。而在X平台，补充者（卖家）要素以39.54%的占比遥遥领先，显示该平台用户更关注为大模型提供补充内容或服务的一方。公司/机构和功能扩展要素也受到一定关注，但程度不及补充者（卖家）。"
    },
    {
        "question":"X（推特）和微博两大平台围绕大模型技术角色的主要话题是什么？",
        "answer":"X平台舆论围绕大模型形成五个主要主题。在技术突破方面，深入探讨基础架构、算法创新等技术发展核心要素；多任务应用体验主题聚焦于大模型在教育、写作等多元任务场景中的实际应用及用户反馈；商业领域应用主题关注企业如何借助大模型提升服务、优化运营及对多行业的影响；跨学科融合主题探索大模型与其他新技术的结合应用；安全问题主题则聚焦伦理、隐私保护等技术风险。总体呈现“技术先行”特点，更注重技术本身及应用拓展。微博平台的四个主题中，技术突破关注技术迭代与新功能；商业应用与市场影响着重探讨对市场和企业的影响；行业发展趋势展望体现对行业走向的思考；内容创作与媒体应用关注其在文化创意产业的潜力。反映出微博用户倾向于将大模型与互联网产业紧密结合，更关注产业发展相关方面。"
    },
    {
        "question":"面对大模型技术在不同平台所呈现出的社会角色期待差异，我们需要如何应对？",
        "answer":"一方面，社会角色期待影响技术发展方向，对于大模型技术与产业发展，我们既要避免盲目跟风社会舆论，也要重视社会需求，从复杂舆论中理性判断哪些期望该响应、哪些是关键与长期的，以引导技术良性发展。另一方面，对于大模型等前沿技术，鉴于以往新技术发展历程，如5G、量子计算机等需长时间沉淀，元宇宙也曾从热潮跌入低谷，我们应保持理性态度。具体而言，要长期关注，待舆论泡沫消散后从技术理性角度认识技术，避免产生恐慌或神话认知，同时基于技术逻辑和实践理性平衡虚拟想象与现实关系，避免受好莱坞电影式想象影响，从而正确理解和体验新技术。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究ChatGPT网络化快速扩展的“破圈”现象？",
        "answer":"2022年11月30日，OpenAI发布了ChatGPT，ChatGPT一出现便引爆科技圈，仅5天时间注册用户数就突破了100万成为AI界新宠。两个月后月活跃用户数达1亿，迅速爆火“破圈”，跻身明星级产品阵营，成为史上用户数量增长最快的消费级产品。ChatGPT作为生成性人工智能，它以普通人最易理解的文本方式生成输出，而不是只输出代码或数据。学习成本低、交互方式简单是体验层面的影响因素，而网络扩散也是用户数量激增的有效推力，有关ChatGPT的报道闻风而起，资本市场蠢蠢欲动，社交媒体更是激烈讨论。促成此次“破圈”传播是泡沫性的偶然、资本炒作的使然，还是AIGC技术发展的必然，其背后蕴含着怎样的传播规律，有待进一步深入研究。此外，以往许多具有划时代意义的技术或产品往往需要较长时间才能被大众广泛接受，因此ChatGPT的快速“破圈”传播现象引发了研究者对其背后传播规律的深入探究。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT的搜索热潮在海外的网络扩散呈现何种特征？",
        "answer":"ChatGPT在海外的网络扩散呈现“平缓式”升温特征。自发布后，其海外网络搜索热度经GoogleTrends分析呈逐步稳定上升态势，无明显大幅波动。诞生地美国在前期搜索热度较高，后与全球整体趋势持平并保持相同扩散速度。而在中国访问Google搜索受限情况下，中国在ChatGPT全球热度区域分布中独占鳌头，搜索热度达100分，远超其他区域位列第一，美国仅8分位列35，此情况既体现ChatGPT全球受关注范围，也突出中国市场对其的高度热情，整体海外扩散趋势相对平稳渐进。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT的搜索热潮在海内的网络扩散呈现何种特征？",
        "answer":"ChatGPT在海内的网络扩散呈现“陡峭式”破圈特征。具体而言，经历了短暂预热期（2022.11.30-12.16），发布后不久国内出现首波热搜，因猎奇心理和对其强大功能及市场价值的渲染引发舆论风暴；冷静观望期（2022.12.17-2023.1.29），舆论趋于平静，人们深入体验并探讨其对生产力、企业发展及国内发展性的影响；突然破圈期（2023.1.30-2.23），诸多相关重磅消息登上热搜使其急速“破圈”。整体上国内表现“慢热”后“陡峭式”破圈，百度指数热度斜率近GoogleTrends的6倍，有短期高爆发度，虽热度提前降温且幅度大，但海内外下降速度基本一致。传播主题方面，初期以技术讨论为主，技术乐观主导；破圈期资本与产业想象话题炒作明显，“资本鼓吹”等影响热度曲线；传播全程“蹭热点”现象普遍，成为隐形驱动力，使其他主题借势并维持ChatGPT热度。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT海内外网络扩散的热度有何差异？",
        "answer":"ChatGPT海内外网络扩散的热度斜率差异显著，从斜率数值来看，海外以GoogleTrends搜索热度计算的热度斜率kAB为0.012，国内百度指数热度斜率kCD为0.071，国内是海外的近6倍，体现国内短期高爆发度。在热度变化趋势上，海外随时间平稳上升，波动小且持续时间长，呈渐进式变化；国内前期不温不火，短期内“陡峭式”飙升，之后提前大幅降温且下降幅度大，呈现“大起大落”，热度持久性不足。整体而言，国内破圈“爆发度高，持久力弱”，海外趋势稳定且持续强，这种差异进一步量化了海内外网络扩散的不同特性和规律。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT在国内社交媒体迅速“破圈”过程中的话题关注有什么特征？",
        "answer":"ChatGPT在国内社交媒体迅速“破圈”具有鲜明特征。传播初期以技术理性为主导，在“短暂预热期”和“冷静观望期”，舆论聚焦于技术本身，技术探讨维度主题占比高，如“功能强大”“基础信息”“行业想象”等，且技术乐观氛围浓厚，产品认可类信息占比远超科普介绍类，人们对其功能称赞并畅想对行业的改变，此时资本市场声音不突出。而爆发期则是资本与产业想象话题急速“破圈”，在“突然破圈期”，“鼓励研发”“资本鼓吹”等资本狂欢类主题占比影响热度攀升与下降，典型“资本鼓吹”口号盲目，后期资本退场致热度提前“降温”，同时“蹭热点”现象在传播全程尤其是下降趋势期成为保持概念热度和助力“破圈”的隐形驱动力。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT在国内外社交媒体上的扩散有怎样的传播规律？",
        "answer":"ChatGPT的爆火体现出多方面热点传播规律。其凭借强大功能与新颖性引发大众猎奇心理，获得初期关注，掀起舆论风暴。网络扩散上，海外呈“平缓式”升温，稳步积累关注度；国内历经三个阶段，呈“陡峭式”破圈，短期高爆发但持久力弱。传播过程中，技术理性主导初期，海外与国内初期均聚焦技术探讨，国内还充满技术乐观情绪；资本力量主导爆发期，国内“突然破圈期”受资本狂欢主题影响热度大幅波动。同时，“蹭热点”现象贯穿传播全程，助力其他主题并维持ChatGPT热度。整体传播呈现阶段性，各阶段主导因素与特点各异且相互关联，前期为后期埋下伏笔，共同构成ChatGPT热点传播的完整过程。"
    },
    {
        "question":"从理性程度来看，ChatGPT网络“破圈”传播应该如何理解？",
        "answer":"对照学界专家对ChatGPT破圈发展的解读，网络破圈话题的理性程度呈现出复杂状况。一方面存在理性之处，在传播初期，网络围绕技术展开的科普、试用、体验反馈等讨论，与学界对其技术逻辑的关注相呼应，为大众认识技术价值奠定基础；冷静观望期对其生产力解放及国内发展路径的探讨也延续了理性思考。然而另一方面，非理性现象也较为突出，“突然破圈期”的资本鼓吹，以无证据的盲目口号过度炒作市场价值，偏离技术理性，误导大众认知；传播全程的蹭热点现象虽维持热度但分散焦点，干扰对其核心价值的判断。总体而言，网络破圈话题理性程度受多种因素干扰，大众和市场需更理性看待，回归技术理性，综合多方面认识ChatGPT以推动其健康发展。"
    },
    {
        "question":"对ChatGPT“破圈”的网络扩散研究的研究对象是怎么确立的？",
        "answer":"研究对象选取特定时间段（2022年11月30日至2023年2月23日）内包含“ChatGPT”关键词的原创微博内容。这些微博涵盖了众多用户在该时期内对ChatGPT的各种讨论，反映了不同层面和角度的观点与信息。具体涉及微博的文本内容、发布时间、点赞数、评论数、转发数等多方面数据，全面记录了微博在网络传播中的各项特征，为深入分析提供了丰富素材。"
    },
    {
        "question":"对ChatGPT“破圈”的网络扩散研究具体如何采集数据？",
        "answer":"ChatGPT“破圈”的网络扩散研究采用了文本热点分析方法与主题分析方法相结合的方式。文本热点分析方法中，先进行数据预处理，即去除特殊符号（“#”、表情符号等）、停用词以及“ChatGPT”等高频基础词，排除干扰后使用Jieba中文分词库对文本分词并统计词频。经分析词频前100的关键词，发现国内讨论热点集中于技术与产品使用、科技概念、资本市场、国内应用等方面，为后续研究奠定了数据基础与方向。主题分析方法里，样本选取方面，鉴于转发量对微博热度的关键衡量作用，在7478条原创微博中以聚焦热点为原则，挑选转发量大于100的342条微博原文作为样本，以精准探究快速破圈的主题趋势。在主题分类与趋势分析阶段，借助NVivo11软件，运用布劳恩与克拉克的六步主题分析法，包括熟悉原始数据、构建次级主题、寻找潜在主题、回顾潜在主题、定义和命名主题、撰写研究结论，最终得出9个主题和17个次级主题，系统揭示了ChatGPT国内网络传播的主题特征和趋势变化，有助于深入理解其传播规律与背后社会现象。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT在社交媒体上火热传播的话题分布有怎样的特征？",
        "answer":"ChatGPT火热传播背后的话题分布特征具有明显阶段性。传播初始期（短暂预热期与冷静观望期合并）以技术探讨为主导，技术维度相关主题占比较高，产品认可类信息突出，资本市场声音不明显，人们多聚焦于产品功能及行业影响等技术层面。突然破圈期则是资本狂欢类主题凸显，其在不同子阶段的占比变化与传播热度的陡然攀升、急速下降和平稳下降密切相关，典型资本鼓吹口号盲目且无证据支撑。而在传播全程中，蹭热点现象普遍，尤其在下降趋势期，无关主题借助ChatGPT获得关注，同时也维持了其概念热度，反映出传播过程中与其他话题相互关联，借助热点效应拓展和延长传播的特点。各阶段特征相互影响，共同构成ChatGPT传播话题分布的全貌。"
    },
    {
        "question":"从市场资本来看，国内外对ChatGPT及其背后AIGC发展浪潮的态度有何不同？",
        "answer":"国内市场资本多以项目导向看待，更关注产品的商业化落地，由于成果出现前的高风险和高不确定性，多扮演追逐者角色；海外市场有更多团队以事业导向看待，以研发向通用型人工智能靠拢的产品为目标，敢于在长研发周期内进行大规模投入。这种差异与ChatGPT在海内外舆论场中热度曲线的差异暗合。"
    },
    {
        "question":"从社会层面来看，如何理解ChatGPT在社交媒体中“破圈”传播？",
        "answer":"社会广泛参与讨论ChatGPT，其行动的逻辑内核是自动化和人工智能对人类工作的取代所引发的焦虑，背后隐藏着一种由来已久的经济叙事。ChatGPT对初级文案写作、法律辅助、交流沟通等简单工作已形成替代效应，从职业被取代的失业忧虑到对人自身主体价值的思考，都与ChatGPT及AIGC浪潮可能带来的价值冲击有关。"
    },
    {
        "question":"ChatGPT在社交媒体中“破圈”传播对我们有什么启示？",
        "answer":"ChatGPT热点爆发呈现传播初始以小范围理性技术讨论为主，后市场想象介入引发短期爆发式“破圈”的逻辑。这启示国内热点制造中，技术发展初期的理性探讨可为热点奠定基础，而后期资本力量涌入虽能推动热度快速上升，但也要注意避免过度炒作引发舆论泡沫，影响市场健康发展。应学会用理性视角审视新型科技概念发展，防止资本“一窝蜂”炒作，去粗取精，把握热点发展规律。"
    },
    {
        "question":"人工智能技术对国际传播格局有哪些影响？",
        "answer":"以人工智能技术为代表的智能传播从传播主体、传播渠道、传播内容等传播链层面到传播环境层面都正在颠覆传统媒体时代的传播方式。颠覆了传播过程中传播者、传播渠道、传播内容和传播环境各个方面。"
    },
    {
        "question":"在国际传播格局中，人工智能技术对传播者有什么影响？",
        "answer":"在传播者方面，“人工智能技术使得计算机及其程序拥有类人甚至超人能力，并基于信息处理技术和数字传播技术，创生出自动化性能更高、能够自我反馈和自我进化的机器，应用于信息生产和流通过程”，形成了“人+机器”的共同传播主体生态。社交机器人等智能技术以传播主体的身份参与国际间信息生产和传播过程，改变了由“人”主导的传播主体生态。"
    },
    {
        "question":"在国际传播格局中，人工智能技术对传播渠道有什么影响？",
        "answer":"在传播渠道方面，人工智能技术进一步嵌入，使得“国际传播中媒体机构的作用正在被消解”。自动化算法程序、社交机器人等智能传播技术在数量和速度上覆盖传统权威媒体，同时算法推荐打破了传统媒体时代权威媒体的传播模式，实现了精准的“用户画像”并推荐用户最喜闻乐见的内容。"
    },
    {
        "question":"在国际传播格局中，人工智能技术对传播内容有什么影响？",
        "answer":"在传播内容方面，人工智能技术的发展促使国际传播的信息表现方式“从单一形态向多模态转变”，同时非语言信息也成为重要的内容形式。多媒体、智能媒体生产的多模态信息能够带给用户更沉浸的媒介体验，如短视频、VR/AR技术已经走进街头巷尾，新兴的元宇宙理念也正逢探索热潮。"
    },
    {
        "question":"在国际传播格局中，人工智能技术对传播环境有什么影响？",
        "answer":"在传播环境方面，政治、经济中心城市在传统媒体时代也往往是信息高地，但进入智能传播时代，“算法逻辑和技术转移正在推动传播高地扁平化”。智能传播技术的计算优势推动传媒组织与高地分离，机器逻辑不等同于人类逻辑，其考察传播群体的标准并不遵循传统的社会规则，以“星链”为代表的卫星互联网通信系统将消除信息传播在空间上的屏障，拉近发展中国家、偏远地区用户同全球各地的距离。"
    },
    {
        "question":"在智能传播技术影响下,国际传播又呈现怎样的新特征?",
        "answer":"以社交机器人等为代表的智能传播技术影响下，国际传播呈现出的新特征是信息智能生产、技术对抗技术、声量大小超越权威与理性的特征。"
    },
    {
        "question":"在智能传播技术影响下,为什么说国际传播会呈现信息智能生产的特征?",
        "answer":"具体来说，智能传播技术打破了“人”的主导地位，在一些传播环节上技术的优势远超人的能力，导致传播生态中人的主体地位面临挑战。信息生产正在由农业社会的手工生产转变为信息社会的智能生产，这一转变主要表现在生产效率指数型提升和生产模式颠覆性变化。一方面,智能传播下信息生产效率呈指数型增长。近年来,基于自然语言处理技术的优化,机器写作算法不断迭代升级,在写作速度、内容广度等方面表现出超越人工生产的优势,在国际传播中广泛应用。另一方面,人工智能技术基于快速生产、精准分发、智能互动等特点正在干预国际舆论。"
    },
    {
        "question":"在智能传播技术影响下,为什么说国际传播会呈现技术对抗技术的特征?",
        "answer":"技术之间的对抗已成为国际传播舆论战中的新特征，即只有技术才能对抗技术，这一转变集中表现为真假难辨的信息干扰视听，大量机器生产内容遮掩人工生产内容。从内容层面来看,深度伪造技术能够生产大量真假难辨的信息,干扰国际受众视听。社交机器人、机器写作等技术拥有较强的自我学习和自我发展能力,能够依托互联网用户生产的大数据进行学习迭代,以不断贴近真实用户的话语表达方式,生产大量真假难辨的信息,对此无法通过常规的人工手段进行识别对抗。从声量层面来看,机器生产内容足以覆盖人工生产内容,制造烟雾遮蔽效应。在社交媒体中,社交机器人通过将大量无关内容、标签植入中心议题讨论中,并借助其指数型增长的海量重复内容提升其在议题中的声量,分散公众注意力和干预舆论走向。"
    },
    {
        "question":"在智能传播技术影响下,为什么说国际传播会呈现声量大小超越权威与理性的特征?",
        "answer":"从传统媒体到社交媒体再到智能媒体时代,国际传播参与主体经历由人主导到人机协同再到机器为主的转变,机器生产和传播的信息在数量上远超人类用户,极易形成遮掩效应。整体来看,国际传播中声量大小的影响逐渐超越话语的权威性和理性。声量大小的影响逐渐超越话语的权威性和理性，社交机器人通过伪装成高度人格化形象的虚拟意见领袖，扩大其内容声量，进而影响舆论走向。同时,机器也在不断嵌入真实用户社交网络,参与国际舆论讨论,借助大量信息生产制造遮掩效应。社交媒体下传统媒体发布内容的权威性和理性不再占有明显优势，反倒是内容声量大小更容易左右影响力程度。随着技术迭代，机器在国际舆论中的参与比重以及影响力将会持续加大，其生产信息的数量优势将进一步超越传统媒体权威与理性的话语影响力。"
    },
    {
        "question":"在智能传播技术影响下,我国的国际传播建设应该采取怎样的应对措施？",
        "answer":"针对智能传播技术广泛应用、国际传播生态深刻变革的新特征，我国的国际传播建设应该采取的应对措施是立足于技术思维和全球思维，构建智能化内容生产与传播的国际传播新格局。具体来说，首先应树立“技术对等传播”的技术思维，通过对技术的理解与掌握，因地制宜谋划应对策略，打造渠道阵线，优化国际传播渠道体系，将中国文化有效传播出去。其次，应树立场景思维，将场景纳入未来国际传播的重要组成，利用大数据、云计算等技术优势，在掌握用户个体特征的基础上准确分析用户所处场景特征，理解特定场景中的用户及其信息需求，并精准匹配、投放与其相应的信息服务。最后，应深度把握国际传播受众新特点，从智能传播角度入手，重新对国际传播的受众展开更加系统深入的认识，把握受众在虚拟世界的信息消费方式，有效地将文化植入场景中进行交流，并合理利用深度合成技术、机器写作技术、社交机器人、算法推荐等人工智能技术来增强受众的互动性、体验性、参与性。通过这些措施，用好人工智能技术将更好地帮助我们在新的虚拟世界中获得承认、认同与尊重。"
    },
    {
        "question":"国际传播背景下，信息的智能生产具体有什么表现？",
        "answer":"主要表现在两个方面:生产效率指数型提升,生产模式颠覆性变化。一方面,智能传播下信息生产效率呈指数型增长。近年来,基于自然语言处理技术的优化,机器写作算法不断迭代升级,在写作速度、内容广度等方面表现出超越人工生产的优势,在国际传播中广泛应用。另一方面,人工智能技术基于快速生产、精准分发、智能互动等特点正在干预国际舆论。这表明社交机器人账号存在跨国交易市场并能够依据国际舆论形势精准生产、分发内容。而且能够渗入人类社交网络,采取放大传播内容、锁定有影响力用户、使用网络群体喜闻乐见的话语表达方式等策略,实现信息的指数型扩散,影响人类用户"
    },
    {
        "question":"国际传播背景下，人工智能技术的博弈有什么具体表现？",
        "answer":"首先是从内容层面来看,深度伪造技术能够生产大量真假难辨的信息,干扰国际受众视听；其次，从声量层面来看,机器生产内容足以覆盖人工生产内容,制造烟雾遮蔽效应。烟雾遮蔽(smokescreening)效应,也称标签劫持(hijackingthehashtag),通过推送大量与议题不相关的信息(比如食物、旅行等)来转移话题重心,扼杀和掩饰真实讨论（Zeifman，2019）。"
    },
    {
        "question":"为什么国际舆论场上情感和声量开始代替真相和理性了？",
        "answer":"因为社交机器人可以通过伪装成高度人格化形象的虚拟意见领袖,扩大其内容声量,进而影响舆论走向。这些机器人账号凭借完美拟真人设和感性话语表达策略,吸引大量粉丝关注,显著提升其发布信息的传播速度和范围，可以在影响力上足以击败权威媒体记者。同时,机器也在不断嵌入真实用户社交网络,参与国际舆论讨论,借助大量信息生产制造遮掩效应，这些机器人账号发布大量真假难辨的信息,以数量优势掩盖权威媒体发布权威性和理性较高的信息,占据网络空间,最终淹没网络讨论的真实内容和中心议题,表现出明显的信息遮掩效应"
    },
    {
        "question":"政治机器人在社交网络空间中的舆情运作现状，有哪些具体的应用场景？",
        "answer":"政治机器人在社交网络空间中的舆论运作现状表现为它们在政治选举、社会动员、政治干扰三种应用场景中的突出干预。在政治选举方面，例如2016年美国总统大选前夕，Twitter中出现了一批模仿拉丁裔族群的机器人账号，发布了大量支持特朗普政府的重复推文。而在2017年法国总统大选期间，大量曾活跃于美国大选的政治机器人账号在短暂的蛰伏期后重新活跃起来，参与到法国总统大选的舆论造势之中，表明可能存在政治机器人的地下交易市场。在社会动员方面，政治机器人介入到了英国脱欧公投，有将近34%的账号为机器人账号，这些机器人账号在公投前的两周内异常活跃，但在公投后活跃度急剧下降。在政治干扰方面，叙利亚战争和2016年美国总统选举是政治机器人深度卷入的两个典型案例，叙利亚安全部门被指使用大批政治机器人对反对势力进行舆论干预，而在美国大选期间，大量来自俄罗斯的机器人账号被认为用于扩散政治谣言和分享垃圾新闻。这些应用场景显示了政治机器人在全球范围内的广泛使用和影响力。"
    },
    {
        "question":"政治机器人在社交网络空间中干预舆论的具体策略有哪些？",
        "answer":"政治机器人在社会网络空间中的舆论运作具体干预策略体现在几个关键方面：首先，它们通过营造虚假人气来增强政治人物的社交媒体影响力，例如填充政治领导人物的粉丝列表，使这些人物看上去更受欢迎，这是政治机器人的基础策略，并被广泛使用。其次，政治机器人被用来推送大量政治消息，为那些寻求政治新闻的用户提供内容，并面向潜在选民群体定期推送投票请求与进展消息，如通过“HelloVote”选民登记软件和“Hillyeah”程序来提升选民的投票率。最后，政治机器人传播虚假或垃圾政治信息以干扰舆论，通过扩散大量垃圾信息或虚假信息来模糊话题焦点，煽动网民情绪，这种策略一旦被采用，其对舆论的影响将会非常直接，甚至可以改变议题的走向。以及制造烟雾遮蔽效应混淆公众视听，通过推送大量与议题不相关的信息来转移话题的策略，将一些特定政治话题标签与无效信息绑定在一起，导致用户在检索标签内容时被误导至无关的垃圾帖子上；最后还有，塑造高度人格化形象的虚拟意见领袖，一些政治机器人被设计得诙谐幽默充满人格魅力，被伪装成政治领导人、政府代理人和政治团体，直接向选民推送政治信息。"
    },
    {
        "question":"如何看待社交机器人对网络舆论的干预？",
        "answer":"社交机器人的舆论干预问题应被视为社交媒体生态发展中不可避免的现象。随着技术的进步，社交机器人从简单的人机互动模式发展为能够大规模挖掘用户数据并扮演意见领袖的复杂阶段，社交媒体的生态正从完全由\"人\"主导变为\"人+社交机器人\"的共生状态,社交机器人已经成为社交媒体的一个有机组成部分。首先，政治机器人的存在和进化不可避免,随着社交网络的发展,政治机器人正在成为一种重要政治手段参与到网络政治表达当中。其次，政治机器人开始与真人竞争网民的信任，有研究表明,当人们意识到互动对象是机器人账号后反而给予更高的信任:Edwards等人(2014)的一项研究发现,即使用户知道某些账号是机器人,后者依然能获得比其他人类账号更高的信任,因为机器人账号看似更中立客观（Edwardsetal.,2013）。最后，随着政治机器人成为网络舆情空间一个重要的新进入者,对政治传播的研究提出了新挑战,需要引入新的研究范式、站在新的立场和角度上来对其进行深入研究。"
    },
    {
        "question":"从技术角度看，政治机器人是怎样干预网络舆论的？",
        "answer":"从技术角度来看,只需要具备基本的编程技能,任何人都可以借助一些操作简易的服务平台来生产和雇佣社交机器人。当前的机器人开发者也并未真正地将前沿的人工智能技术运用到机器人算法中,而是常常使用基础代码脚本对公开的社交媒体用户数据进行改编和篡用。此外,机器人网络(Botnet)技术也被采用,这种技术手段即通过一个中心机器人智能来协调数以万计的机器人账号,用以挖掘数据或展开大规模拒绝服务攻击(Denialserviceattacks)（Guilbeault，2016）。比如在社交平台之一的twitter中有约51.8%的流量来自机器人,它们也是主流社交平台中活跃帐号的重要来源之一（Zeifman，2019），推特中约有超过3千万的活跃账号是由机器人驱动的（Motti，2014）。"
    },
    {
        "question":"政治机器人的舆论干预会带来怎样的研究启示？",
        "answer":"机器行为学将成为政治传播的一个重要研究领域，需要引入新的研究范式、站在新的立场和角度上来对其进行深入研究，探讨政治机器人现象，将政治传播与网络科学、伦理学、法学等学科交叉在一起。社交机器人在社交媒体上的活动规律有别于真人用户，对政治传播的研究提出了新挑战，政治机器人成为网络舆论空间一个重要的新进入者。所以，毫无疑问,对政治机器人的研究是一个机遇与挑战并存的学术领域,创建一个广泛的科学研究机制,吸引跨学科的见解来研究机器行为是极为必要的。更宽泛一点来说,政治传播和舆论学研究需要引入机器行为学的新研究范式,需要来自不同学科的研究者们彼此合作来推动该领域的研究向纵深发展。"
    },
    {
        "question":"政治机器人在推特中有哪些典型行为？",
        "answer":"政治机器人在推特中的典型行为包括大规模转发以及发布重复内容以及使用特定群体的头像和内容表达方式传播特定态度信息。同时这些机器人还尤其在大选期间活跃，有可能还存在地下交易市场。"
    },
    {
        "question":"政治机器人是如何营造虚假人气的？",
        "answer":"政治机器人账号被用于填充政治领导人物的粉丝列表,以让政治人物在社交媒体中看上去更受欢迎,这是政治机器人的基础策略,被广泛使用。在社交媒体出现之前,普通民众与政治人物之间几乎不可能有直接交流的机会,人们普遍缺乏对某个政治人物的社会地位进行精确评估的方法。而社交媒体所带来的流行度度量指标(如粉丝数和点赞数),则促成了\"在网络中拥有更多朋友是令人钦羡的\"这样的社会认知。政治人物倾向于认为,拥有更多的网络粉丝让自身看起来更受欢迎。一定程度上,这也导致了社交数据的增长和被贩卖,数以万计的机器人账号因此被雇佣,用于改善政治人物的受欢迎度和公信力,这是一种新型的机器人说服策略。"
    },
    {
        "question":"政治机器人是怎么实现混淆公众视听的？",
        "answer":"政治机器人可以制造烟雾遮蔽效应混淆公众视听。烟雾遮蔽(smokescreening),也叫标签劫持(hijackingthehashtag),是指通过推送大量与议题不相关信息(比如食物、旅行等)来转移话题的策略。它与第三种策略相似,但更为狡黠。这种策略的目的不单纯是为了扩散垃圾信息,更进一步将一些特定政治话题标签(hashtag)与无效信息绑定在一起,导致用户在检索标签内容时被误导至无关的垃圾帖子上,从而达到模糊舆论空间、干扰政治讨论的目的（Abokhodaietal.,2015）。简单地来说,这种策略是通过创建大量替代性的垃圾话题标签来扼杀和掩盖现实讨论。"
    },
    {
        "question":"智能技术卷入下，认知域博弈有了什么新变化？",
        "answer":"当前,智能传播技术的\"卷入\"全面提升了互联网认知博弈的强度。从拉斯韦尔提出的构成传播过程的五种基本要素,即由传播者、内容、渠道、受众和传播效果构成\"5W模式\"角度出发，智能技术卷入带来了传播全流程的变革与发展，揭示了当前认知博弈已不再是一个孤立的传播问题,而是一个综合性、系统性的传播工程。"
    },
    {
        "question":"智能技术卷入下，如何理解互联网认知域博弈？",
        "answer":"互联网认知域博弈是一个系统的传播工程,需要考虑以下三个方向:一是要以传播效果为导向，认知域博弈需要以传播效果导向,按照传播效果评估各个环节的有效性;二是要以传播学的思维和方法进行统筹,理解互联网空间的认知域博弈需要有传播学统筹的思维和方法，也要以计算机科学、心理学、政治学等学科作为各个环节的支撑，;三是认知博弈的根本要遵循信息传播规律,未来的认知博弈不仅是信息可见性的争夺,更要争取和维系公众信任。因此,未来认知博弈不仅是信息可见性的争夺,更是对公众信任的争取和维系。打造具有国际传播力、影响力、引导力、公信力的信源,才能取得认知域博弈的制高点。"
    },
    {
        "question":"智能传播技术对互联网认知域的传播者产生了什么影响？",
        "answer":"传播者层面，智能传播技术使得“人”和“机器”在互联网空间中形成共生关系，其中“机器”的参与显著提升了认知博弈的强度。社交机器人等非人类行动主体作为传播者的一部分，通过密集的内容输出和积极的网络互动干预在线讨论，争夺和改变用户注意力及态度，同时随着平台监管的加强，其传播模式从机械的内容输出转向更隐蔽的“话题共建”。此外，自然语言处理技术的大语言模型接入使得社交机器人在认知博弈中的功能和作用更接近于真人，能够进行多轮交互和持续性劝服，增强了机器的认知干预能力，并产生了更难以察觉的认知操纵形式。因此，智能传播技术的发展不仅增强了机器在信息传播中的角色和作用，也使得认知干预更加复杂和隐蔽，对未来如何有效防范这种隐蔽的认知干预提出了新的挑战。"
    },
    {
        "question":"智能传播技术对互联网认知域的传播内容产生了什么影响？",
        "answer":"传播内容上，互联网空间的认知博弈中，依托智能技术，情绪煽动和虚假信息成为了常用的手段。首先，它们干预网络舆论生态，而新技术如推荐算法和深度伪造降低了操纵情绪和制造虚假信息的成本，使其更隐蔽，增加了对抗的复杂性和风险。社交媒体的属性和推荐算法易引发大规模情绪流瀑，迅速扩散情绪化内容，形成意见联盟，这种情绪流瀑比传统干预方式更迅速强烈。其次，虚假信息作为信息传播的公害，常在冲突中被用作认知对抗手段，如深度伪造技术制造的假视频，虽被辟谣，但暴露了认知博弈中虚假信息的风险。情绪煽动和虚假信息的混合使用进一步叠加了效果和风险，削弱了公众对信息真实性的鉴别能力，可能引发社会对立和矛盾升级，长期可能损害社会信任机制。"
    },
    {
        "question":"智能传播技术对互联网认知域的传播渠道产生了什么影响？",
        "answer":"传播渠道上，互联网不断拓展的工具属性加速了人的数字化生存,公众逐渐习惯于在互联网信息传播中构建对社会的整体认知。受到这种认知模式的影响,互联网空间的认知博弈通常具有高度的渠道依赖性。导致新技术,也成为新的传播\"渠道\"和博弈空间。首先，去中心化社交平台逐渐成为新的认知博弈空间；其次，大语言模型成为认知博弈中新兴的博弈手段和潜在的风险点；另外，卫星互联网搭建了混合博弈场景下的新基础设施；此外,推荐算法、虚拟现实等技术也在认知博弈的渠道层发挥重要作用。未来,应重视这些新技术在认知博弈中的作用,也要密切关注技术发展带来的风险与挑战。"
    },
    {
        "question":"智能传播技术对互联网认知域的传播受众产生了什么影响？",
        "answer":"传播受众层面，在互联网空间的认知域博弈中,智能传播技术推动单一、单向的\"广播\"模式演变为精准、差异化的分众传播模式,传统意义上的受众群体也正转变为可被计算的\"新受众\"。具体表现为，可被计算的\"新受众\"促进数据驱动的认知博弈范式的兴起，当前,越来越丰富的数据类型和跨平台资源整合将人的特征、认知、行为转化为一组组细粒度的、可识别的数字映射关系,促进了更全面的受众画像构建。\"新受众\"具备更强自主性,认知博弈需要更多借助心理学、认知科学的理论和范式。可计算的\"新受众\"和心理学、认知科学的结合,可以将认知对抗过程变得更加细化和可操作化。"
    },
    {
        "question":"智能传播技术对互联网认知域的传播效果产生了什么影响？",
        "answer":"传播效果层面，智能传播时代认知博弈的效果评估可以从低到高划分为三个层次:浅层效果是形成网络议程,深层效果是形成公众议程,终极效果是形成政策议程。\"网络—公众—政策\"三层效果构成了认知博弈对现实世界的影响框架和评估体系。第一,形成网络议程是智能传播时代认知博弈的浅层效果。其核心在于通过主体干预、叙事干预、渠道干预等手段\"引导\"特定信息或议题在互联网空间的关注与传播。第二,形成公众议程是智能传播时代认知博弈的深层效果。关键是推动网络议程向传统媒体和公共领域扩散,引发更广泛的、社会层面的讨论,从而进一步塑造和汇聚公众认知。第三,形成政策议程是智能传播时代认知博弈的终极效果。当公众意见汇聚到一定规模时便会产生\"集聚效应\",形成影响政治、军事决策方向的民意基础。"
    },
    {
        "question":"互联网认知域中，社交机器人如何干预在线讨论？",
        "answer":"一是通过密集的内容输出,散布特定的观点或情绪,以图争夺、改变用户的注意力和态度;二是通过积极的网络互动,把一些\"声音\"推到更显著的位置,通过一对一的交流产生影响,从而增强特定意见的可见度和影响力。目前,随着平台监管机制的进一步完善,机器人的传播模式逐渐从前者转向后者。一方面,高频、同质化内容输出会暴露账号的自动化痕迹,从而增大账号被封禁的风险;另一方面,因为社交媒体排序算法、推荐算法的应用,改变了信息触及的规则,使\"声量\"不再等同于\"可见性\"。"
    },
    {
        "question":"社交机器人是什么？",
        "answer":"从传播学角度认为，社交机器人是在社交网络中扮演人的身份、拥有不同程度人格属性、且与人进行互动的虚拟AI形象。我们将社交媒体中的社交机器人分为两类。第一类是聊天机器人（chatbot）。它是“可以与人类用户通过自然语言互动和聊天的软件系统”，微软小冰是其中的典型代表。第二类是垃圾机器人（spambots）。相比于聊天机器人“一对一”式的传播，垃圾机器人的设计初衷是让内容尽可能抵达更多的社交媒体用户，在社交媒体上以虚拟的人格化形象大量连接。"
    },
    {
        "question":"计算机学科如何研究社交机器人？",
        "answer":"计算机学科主要关注社交机器人背后的技术问题，如技术开发、活动路径追踪、交互行为测量、仿真模型和预测系统搭建以及网络安全评估等。在社交机器人识别技术方面，主要有三种主流技术。基于社交网络的机器人识别系统方法，通过寻找社交机器人与真实用户网络关系特征差异来识别，但面临网络攻击者模仿真实用户网络结构、“联结免责”算法假设不成立以及“蜜罐陷阱”算法效率不佳等问题。基于众包方式的人工智能识别系统，虽认为人工识别更精准，但存在费时费力、依赖专家、隐私泄漏风险等问题。基于特征工程的机器学习识别技术，将行为数据转换为特征值进行建模识别，但对行动策略复杂多变的社交机器人效用有限。"
    },
    {
        "question":"社会科学可以从哪些角度研究社交机器人？",
        "answer":"社会科学从四个角度研究社交机器人。一是文化批判角度，部分研究者认为社交机器人存在先天恶意，呼吁评估其行为及后果，提出违法、欺诈、违背社会良俗三个评估标准。二是传播关系探讨角度，有学者认为社交机器人和人类在网络公共话语表达上无差别（Marechal，2016），甚至人会模糊与社交机器人的差异，相关实验表明社交机器人可在虚拟空间与人交谈且效果与真人相似。三是传播效果问题角度，计算传播学发展使研究者能对社交机器人进行辨别、追踪和效果测量，当前社交机器人对网络舆情的影响是研究热点，但研究结论存在差异。四是政策法规角度，有学者对主流社交媒体平台用户政策条款进行批判分析，提出应标注机器人账号、禁止未经授权接触、规范采集数据用途等规范化政策框架，以保障人类用户权利和隐私。总之，社交机器人在技术上还处于初级阶段，出现在人类社会关系网络时间尚短，但已经引起了社会学领域的关注，当前社会科学领域将社交机器人视为某种新生异类，不同的研究路径都是从这个逻辑来展开的。"
    },
    {
        "question":"社交机器人对传播学研究有什么影响？",
        "answer":"社交机器人给传播学研究带来多方面新变化。从研究领域看，社交媒体生态变为“人+社交机器人”共生状态，社交机器人成为社交媒体有机组成部分，“人+社交机器人”成为传播学新研究领域，其在社交媒体上的活动影响舆论生态和用户线下认知观念，人工智能也从传播媒介变为传播对话者。从研究范式看，社交机器人活动规律有别于真人用户，其受算法设计、数据来源等影响，不能简单按真人用户行为规律研究，传播学亟需引入新研究范式。"
    },
    {
        "question":"如何理解社交媒体“人+社交机器人”的共生状态？",
        "answer":"“人+社交机器人”的共生状态意味着社交媒体不再完全由人主导，社交机器人已成为重要参与者。在传播角色上，社交机器人接替人扮演内容传播者，消解了人类用户唯一主体地位，参与信息内容生产、观念传播和意义表达。从传播效果看，其影响社交媒体舆论生态及用户线下认知观念，如在政治内容传播和真假新闻扩散中发挥作用。在社交空间中，Twitter、Facebook等虚拟空间呈现“AI+人”共生生态，社交机器人与人类用户共生于网络空间，但因其运行机制差异，二者活动规律不同，这种共生状态引出了传播学研究的新领域和新命题，即探讨人与机器的关系以及如何实现良性互动与和谐共生。"
    },
    {
        "question":"社交机器人对传播学研究带来了哪些挑战？",
        "answer":"社交机器人给传播学研究带来多方面挑战。在数据类型上，其制造泡沫数据，污染并扰乱社交媒体数据环境，使数据管理难度增大。从分析逻辑看，其多样行为与人类不同，改变了关系网络结构，使得传统逻辑——对于人的分析失效。对人类用户而言，它影响了用户社会传播结构，还在认知、情感、交往等方面产生影响，如让人产生社会临场感，影响情感认同和社会交往等。在社会网络空间结构方面，还改变了传播要素，影响受众和传播效果，成为了提条新的反馈通路，整个社会网络空间结构研究都不能忽视它。"
    },
    {
        "question":"现有社交机器人识别方法有哪些？",
        "answer":"已有对社交机器人的识别方法主要有三种,分别是基于众包的识别方法、基于社会网络信息的识别方法、基于机器学习的识别方法,基于这些方法研究人员还开发了相应识别系统;同时,这些方法依赖社交机器人的账号特征、信息特征相关指标实现识别。"
    },
    {
        "question":"现有机器人识别方法的局限性有哪些？",
        "answer":"识别方法上，基于众包的识别方式人工成本高、人工识别的工人数量不足、培训跟不上算法变化、众包识别的工人可能还涉及观察账号的隐私问题；基于社会网络信息的识别方法方面，社交网络存在复杂性，存在着大量的环境噪音，对算法的要求高且识别的准确性难以保证；基于机器学习的方法方面，社交机器人的各种特征不断变化，需要不断更新供机器学习的数据;同时，识别过程和效果受制于特征提取和分类算法，不同数据集可能会带来不同结果;而且，识别过程中也存在漏洞，研究发现Botometer除了能够识别粉丝机器人外，几乎在所有情况下都无法识别出宣传机器人、广告机器人、趋势话题机器人等；识别指标方面，账号特征曾经被用于广泛识别的指标当中，但如今社交机器人可轻易规避，已沦为辅助的指标信息；信息特征虽然关注传播的内容体系，但社交机器人能模仿人类特征，且其真正意图需从行为数据判断，所以基于信息特征的识别也面临困境。"
    },
    {
        "question":"如何从传播的社交行为出发构建社交机器人识别体系？",
        "answer":"社交机器人行为特征的相关指标主要包括社交行为、集群行为、情感行为。"
    },
    {
        "question":"如何从传播的集群行为出发识别社交机器人？",
        "answer":"作为特殊的传播主体,社交机器人往往还会表现出明显的集群行为。在围绕某一事件或议题的讨论中,短时间内会爆发出大量社交机器人大面积参与互动,从而促进信息与内容的扩散。研究发现,在新冠肺炎疫情暴发期间,Twitter上有一大批活跃的用户通过带入#COVID-19、#COVID19标签扩散信息,仅127个社交机器人就集中发布了超过18万条的信息（Al-Rawi，2020）。由此可见,社交机器人一旦产生集群行为,其传播力量是无穷的,极端情况下甚至会快速引发冲突。所以\"少量用户通过集群行为传递信息产生极大传播效果\"也是能够识别社交机器人的行为特征之一。"
    },
    {
        "question":"如何从传播的情感行为出发识别社交机器人？",
        "answer":"当前人工智能实践已经能够模拟人类情感供机器去感知、理解（邓卫斌&于国龙，2016）,使得社交机器人在人机交互过程中表现出情感行为。在技术层面,社交机器人进行情感劳动的逻辑表现在对人类的情感进行计算、编码、复制（蔡润芳，2017）。社交机器人的情感行为表现为两个方面:一方面,社交机器人通过文本内容表达较为鲜明的积极或消极情绪。如在参与事件或议题的讨论时,当其使用\"很难不支持这项决定\"\"喜欢这些活动\"等语句表达时,能够向其他用户传递积极情感,而\"我太累了\"\"这些都是没有意义的实践\"等则会传递消极情感。另一方面,社交机器人与人类用户之间的情感关系更多是\"单向度\"的（王亮，2020）。社交机器人目前还无法完全模拟人类情感,以及在人机交互中根据人类用户的对话进行实时情绪反馈。因此,可以利用情绪表达直接、情绪输出单向、缺乏情绪反馈等特征表现开展社交机器人识别。"
    },
    {
        "question":"如何从传播的网络结构特征出发识别社交机器人？",
        "answer":"在网络行为结构特征方面，单一的行为并不能充分反映社交机器人的意图，需要依赖结构性的网络行为，因而需要结合社交机器人的社会网络与行为特征构建基于网络行为结构特征的识别指标。具体包括不同账号的协同行为、账号间的互动能力。一方面，依靠不同账号的协同行为。如不同账号共同转发、点赞、评论来源较为集中的信息、不同账号共同使用相同的标签、外链、图片等内容、不同账号相互之间存在转发、点赞、评论、“@”等关系；另一方面，依靠账号互动能力。基于多个账号间的互动关系，可分析其具体互动表现以及互动能力强弱，以进一步推进对社交机器人的识别。如是否给多个用户私信相同内容。点赞、评论、回复评论的速度、回复评论的数量和内容、与不同账号间的互动行为差异。"
    },
    {
        "question":"如何将社交机器人的传播特征转化为识别的指标特征？",
        "answer":"首先，需要围绕上述特征对不同网络平台中的社交机器人进行人工标注，找出各个特征指标的大小、具体表现以及在识别过程中的显著性，形成有效数据供机器学习;其次，需具体问题具体分析，各个指标在识别中的权重需要精准计算，应该根据不同平台、不同议题属性的差异设置具有差异化的识别指标权重;最后，除平台层面的差异外，还应该关照时间层面的差异，使得这些指标的结构化保持动态性，在总体稳定的基础上，随时间变化适当调整指标权重，不断提高识别的准确性。"
    },
    {
        "question":"从传播行为结构层面识别社交机器人，对传播学研究有怎样的意义？",
        "answer":"在传播学研究中，新体系揭示社交机器人传播行为背后是人的意志，其与人类行为规律不同，只有识别后才能有效分析。在信息传播扩散方面，多个账号协同促进信息在特定结构中扩散，其形成回音室效应时网络行为结构凸显。除回音室的形成外，当社交网络空间中有博弈活动时，社交机器人网络行为结构的特征和作用也会更加显著。社交机器人的背后是人的意志和传播规律，关键一点在于人类传播行为拥有的特定目的，它有助于我们更好地理解社交机器人为实现特定博弈目标而形成的集群行为，以及集群过程中表现出的网络行为特征。"
    },
    {
        "question":"从传播行为结构层面识别社交机器人有什么创新意义？",
        "answer":"一方面，行为特征弥补了账号特征、信息特征的不足，在识别体系中增加了具有持续稳定性的特征;另一方面，从行为特征到网络行为结构特征，指标关照了社交机器人基于网络关系达到传播目的过程中所呈现的多重行为特征，通过利用多个账号间的协同行为、互动行为开展识别。"
    },
    {
        "question":"机器行为从哪些方面对传播学传统研究范式构成挑战？",
        "answer":"机器行为从研究对象、研究理论和研究方法三个方面对传播学传统研究范式构成了挑战。"
    },
    {
        "question":"机器行为对传播学传统研究范式中的研究对象带来了怎样的挑战？",
        "answer":"主体构成复杂化：机器广泛参与信息传播活动，成为与“人”对等的信息传播主体，如人工智能在互联网传播中扮演信息传播者和接收者，以及以智能助手形式与人互动，这使传播生态中的主体构成变得更加复杂多样，传播学研究不能仅聚焦于“人的行为”，还需关注“机器行为”。\n研究思维改变：机器具有自我学习能力，其行为规律与人类不同且有时难以预测，如微软的聊天机器人Tay在与人类交流中快速改变话语体系。这意味着研究者不能沿用对“人”的研究思维来研究机器，因为人类对机器的操纵仅设定边界，机器可按自身发展规律成长进化，表现出独特行为规律。"
    },
    {
        "question":"机器行为对传播学传统研究范式中的研究理论带来了怎样的挑战？",
        "answer":"社会事实范式理论面临挑战：以议程设置理论为例，在有社交机器人加入的舆论场域中，出现了社交机器人议程这一新兴变量，改变了传统媒介议程和公众议程的理论模式。如研究发现社交机器人议程在不同层面与公众议程存在复杂的相互影响关系，这使基于原有变量构建的议程设置理论解释力受到冲击。\n社会行为范式理论面临挑战：在说服理论方面，人机交互研究显示机器人在扮演同伴角色、提供奖励时更具说服力，这与人与人之间的说服模式不同，从而对传统说服理论在人机互动情境下的适用性提出挑战。\n社会释义范式理论面临挑战：库利的“镜中我”理论在虚拟现实和数字孪生技术出现后遇到新问题，现实中的人在虚拟空间通过“化身”交往，“镜子”数量和属性的变化使该理论难以解释在新要素影响下人们如何认识自我及社会行为如何改变。\n社会批判范式理论面临挑战：批判对象从人拓展至机器，要求从新的角度审视机器行为可能带来的影响，如技术批判相关研究需深入探讨机器在传播中的角色及其引发的社会问题，这对传统批判范式提出了新的任务和方向。"
    },
    {
        "question":"机器行为对传播学传统研究范式中的研究方法带来了怎样的挑战？",
        "answer":"数据处理难题：机器行为产生大量数据，超出人类自行处理能力范围。传统问卷调查法、内容分析法等难以获取这些数据，需依靠在线爬取工具或合作提取数据，且无法简单通过观察和统计挖掘数据规律，这使传统研究方法在数据获取和分析上显得力不从心。\n逻辑差异困境：传统研究方法基于“人”的传播现象建立，与机器行为逻辑不同，无法直接挪用。研究者需掌握计算机科学、机器人学等多学科知识，优化现有研究方法，建立算法方法论，以适应研究机器行为的需要，这对传播学研究方法的创新提出了紧迫要求"
    },
    {
        "question":"为何需要关注机器行为对传播学研究范式的影响？",
        "answer":"当前人工智能技术广泛应用于信息传播，如个性化算法、社交机器人、AI主播等，机器已成为重要传播主体，改变了传播生态。然而，基于人类中心主义的传播学研究范式难以解释人机传播互动行为，虽人机通信研究有所进展，但未区分机器和人的逻辑，忽视了人工智能技术逻辑对传播和社会形态的影响。因此，关注机器行为对传播学研究范式的影响，有助于填补研究空白，适应传播环境变化，推动传播学发展。"
    },
    {
        "question":"在机器行为介入下，传播学研究范式应怎样拓展？",
        "answer":"传播学研究范式拓展后，为传播学研究带来新的视角和方向，使研究能更全面深入地理解人工智能时代的传播现象。并尝试提出传播学研究的机器行为范式。具体来说，在周宏光提出的“宏观—微观”“自然主义—人文主义”这两对范式划分维度的基础上添加“人—机器”这一研究主体维度，构建出一个传播学研究范式的空间直角坐标系，从而新增了“宏观—自然主义—机器”“宏观—人文主义—机器”“微观—自然主义—机器”和“微观—人文主义—机器”这四种关注传播活动中机器行为的研究面向。丰富了研究内容，将机器行为提升到与人类行为同等重要的地位。这有助于更准确把握人机关系，认识到机器行为对人的影响，从而通过研究促进人机沟通和谐。除此之外，研究并非否定和排除已有的研究范式，而是在此前的基础上增添新的研究面向，将传播活动中的“机器行为”看作与“人的行为”同样重要的一类研究主体。其次，本文提出的研究新范式和新路径并非一味强调机器的重要性而弱化人的重要性。基于机器逻辑对机器行为展开综合性研究，有助于人机沟通更加和谐。"
    },
    {
        "question":"在机器行为范式下，传播学研究路径应该怎样设计？",
        "answer":"依据机器行为“产生机制、发展、功能和进化”特点，结合机器行为范式确定研究路径。研究产生机制时，从微观-自然主义-机器立场研究技术原理和机器互动，从微观-人文主义-机器立场挖掘人为原因。研究发展时，自然主义立场关注环境变化对机器行为影响，人文主义立场阐释机器学习过程。研究功能时，宏观-自然主义-机器立场考察社会要素对机器功能的影响，宏观-人文主义-机器立场批判性分析其后果。研究进化时，宏观视角下分别从自然主义和人文主义立场研究技术限制与创新及负面影响。同时要注意研究中的伦理问题，保障真人权利。"
    },
    {
        "question":"机器行为范式下的宏观—自然主义—机器视角具体指什么？",
        "answer":"宏观—自然主义—机器视角认为，机器行为同人类行为一样都是社会结构的衍生现象。该种范式强调宏观社会结构对机器行为的促进、限制与影响作用,关注导致机器行为产生、适应、淘汰、进化的政治制度、经济环境、文化道德等方面的原因。就具体研究内容而言,一是国家层面的算法治理、人工智能发展规划、数字化平台部署等都属于该种范式的研究范畴;二是可以基于时间维度分析机器行为如何跟随宏观社会结构的变迁发生变化;三是结合传播学中的知沟理论、培养理论、议程设置理论等\"宏观—自然主义\"理论,探讨机器行为对整体社会、人类和其他社会系统产生的长期的、潜移默化的影响,如智能鸿沟问题等。"
    },
    {
        "question":"机器行为范式下的宏观—人文主义—机器视角具体指什么？",
        "answer":"宏观—人文主义—机器视角对机器存在及其行为功能的合理性进行思考和否定,对其可能造成的后果展开批判。如鲍德里亚、鲍曼等学者认为新技术支配的变迁速度使现实社会充满了流动性、不确定性和超现实性,使\"恐惧\"成为人类生存的本质(卓承芳，2022);马克思主义传统的技术批判理论将技术政治内置于人类社会的经济、文化、政治安排与斗争之中(吴靖、应武，2021),探讨现代机器带来的社会矛盾、现代技术对劳动自主性的侵犯以及劳动者如何能重获自由(谢榕，2022)等问题;女性主义视角下的算法和人工智能研究则更关注技术中隐含的性别不平等问题,有学者提出算法开发忽视了女性社会存在的多元性,大数据对性别也仅是选择性呈现,由此造成的算法传播的\"编码凝视\"和性别歧视实际上就是网络空间中技术与性别平等之间的冲突(宋素红、王跃祺、常何秋子，2020)。"
    },
    {
        "question":"机器行为范式下的微观—自然主义—机器视角具体指什么？",
        "answer":"微观—自然主义—机器视角认为，机器行为构成了社会事实的一部分,从机器的特定行为层面寻求对社会行为和社会结构的客观解释。根据机器行为学划分的三个研究层次,一是可以在机器个体层次挖掘机器行为产生和表演的内外部机制,内部如人类设置的基本算法规则,外部如特定的环境和刺激;二是在机器群体层次,研究机器与机器间如何相互影响并形成特定的机器网络、不同机器网络之间的交互和传播规律等问题;三是在混合人机行为层次,探讨机器个体和机器群体的特定行为如何影响人类的认知、心理和行为,将会导致何种社会效应,同时还可以结合选择性接触理论、说服理论等研究机器对人采取的行动策略,如在俄乌冲突中社交机器人积极参与舆论战,采取推动标签活动、参与标签劫持、部署意见领袖等策略如何影响个人对事件的感知。同时,还需注意\"微观—自然主义—机器\"范式与面向人的社会行为范式有所不同,后者更强调个体的心理和行为层面,对于人类微观互动的讨论被置于社会释义范式之下。但由于目前人工智能技术大多还处在行为上\"类人\"、而非在思维上\"类人\"的弱人工智能阶段,对于机器个体间和机器与人之间的互动行为研究仍较常使用仿真模拟、实验干预、社会网络分析等自然主义路径方法。"
    },
    {
        "question":"机器行为范式下的微观—人文主义—机器视角具体指什么？",
        "answer":"微观—人文主义—机器视角立足于机器与机器、机器与人之间的微观互动过程,理解机器行为的内部生成机制如何从外部在与其他主体的沟通活动中显现出来,探讨机器在交流过程中主动扮演的角色、前台后台行为、对人类的引诱策略等问题。尽管当前的人工智能尚未广泛具有高维意识,但已有研究开始尝试将机器看作拟人化的算法智能体,探讨其作为具备主观能动性的行动者所能创造的行动意义,如有学者基于社交机器人的人格化特征对其情感劳动展开研究,得出社交机器人的情感劳动注重对人类情感的表达和理解、并没有人类的表面扮演和深度扮演之分、作为一种\"社会性他者\"的传播过程等结论(韩秀，2020)。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，产生机制层面有哪些研究路径？",
        "answer":"包括微观-自然主义-机器和微观-人文主义-机器两种研究立场。其中，微观-自然主义-机器立场研究技术的基本原理和内在逻辑;和机器群体中和群体间的互动行为生成；微观—人文主义—机器研究机器特定行为生成背后的人为原因。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在产生机制层面，微观-自然主义-机器立场应该如何具体研究？",
        "answer":"\n研究内容：从机器个体层面出发，深入探究人类设定的促使机器产生行为的具体规则，这涵盖了技术原理和内在逻辑。比如在图像识别技术中，研究其算法如何处理图像数据以实现识别功能。从机器群体层面来看，着重研究群体内部及群体之间的互动行为产生的方式。例如，研究多个智能推荐系统之间如何交互信息，影响用户的整体推荐内容。\n采取方法：主要运用自然主义路径方法。在线实验能够在实际网络环境中测试机器行为，如改变推荐算法的参数，观察用户反馈对机器后续推荐行为的影响。仿真模拟可以构建虚拟环境，模拟不同场景下机器的行为模式，像模拟社交机器人在不同舆论环境中的言论传播模式。大数据挖掘则有助于从海量数据中发现机器行为的规律，例如分析大量用户与智能客服的交互数据，总结其行为模式。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在产生机制层面，微观-人文主义-机器立场应该如何具体研究？",
        "answer":"研究内容：基于算法规则受工程师人为因素影响这一假设，深入挖掘机器特定行为背后的人为原因。工程师的价值观、设计理念以及所面临的社会文化环境等，都会在算法设计中体现，进而影响机器行为。例如，某些社交平台算法可能倾向于推送热门话题，这背后可能涉及工程师对用户需求的理解以及平台盈利模式的考量。\n采取方法：采用深度访谈法，与工程师进行深入交流，了解他们在设计算法时的思考过程和决策依据。民族志方法可以通过长期观察工程师的工作环境和团队文化，理解这些因素如何影响算法设计。参与式观察则让研究者直接参与到算法设计过程中，亲身体验各种因素对机器行为规则设定的影响。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在发展机制层面，有哪些研究路径？",
        "answer":"包括微观-自然主义-机器和微观-人文主义-机器两种立场。微观-自然主义-机器立场研究复杂数据和环境变化下的机器行为变化特征，以及人为训练、用户反馈、机器与不同主体间的博弈规律对机器行为发展的影响；微观-人文主义-机器立场研究机器根据经验自身进行学习并发展出特定行为的过程。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在发展机制层面，微观-自然主义-机器立场应该如何研究？",
        "answer":"研究内容：利用仿真模拟、在线实验等方法，深入探讨机器在复杂数据和环境变化下的行为变化特征。例如，在电商推荐系统中，随着用户购买数据的不断增加和市场环境的变化，研究推荐算法如何调整推荐策略。同时，研究人为训练、用户反馈、机器与不同主体间的博弈规律对机器行为发展的影响。如在智能驾驶系统中，驾驶员的操作习惯（人为训练）、乘客的反馈以及与其他车辆和交通设施（不同主体）的交互，如何促使系统不断优化驾驶行为。\n采取方法：以自然主义路径方法为主。仿真模拟可构建复杂的交通场景，测试智能驾驶系统在不同路况下的行为变化。在线实验则能实时监测用户与推荐系统的交互，观察系统根据用户反馈的实时调整。此外，通过数据监测和分析，研究机器在与不同主体博弈过程中的行为策略演变，如电商平台与商家之间的价格调整博弈对推荐系统的影响。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在发展机制层面，微观-人文主义-机器立场应该如何研究？",
        "answer":"研究内容：细致阐释机器根据经验自身进行学习并发展特定行为的过程。例如，观察智能写作助手在不断生成文章过程中，如何根据用户的修改意见和阅读反馈改进写作风格和内容。同时，观察特定机器行为的发展进程，理解机器在人类操纵和自我表演共同作用下的行为规律。如在教育机器人辅助教学中，教师（人类操纵）设定教学目标和内容，机器人根据学生的学习情况（自我表演）不断调整教学方式，研究其行为规律的变化。\n采取方法：结合观察、案例分析等方法。持续观察社交机器人在长期与人类互动中的语言表达和情感回应能力的发展变化，记录其行为演变过程。通过案例分析，对比不同场景下机器行为发展的异同，如不同教育场景中教育机器人行为发展的差异，总结影响其行为发展的关键因素，从而深入理解机器行为发展规律。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在功能机制层面，有哪些研究路径？",
        "answer":"包括有宏观-自然主义-机器和宏观-人文主义-机器两种立场。宏观-自然主义-机器研究政治制度、市场经济、法律法规、文化道德等要素如何推动机器发挥特有的社会功能，机器功能反映出何种社会现实以及机器发挥功能如何影响其他的社会系统和整体的社会形态；宏观-人文主义-机器立场批判性否定机器承担的功能和可能导致的消极社会后果。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在发展机制层面，宏观-自然主义-机器立场应该如何研究？",
        "answer":"研究内容：全面考察政治制度、市场经济、法律法规、文化道德等要素对机器发挥社会功能的推动作用。例如，在国家大力推动数字经济发展的政策下，研究互联网金融平台如何借助政策支持发挥资金融通功能。同时，研究机器功能如何反映社会现实以及对其他社会系统和整体社会形态的影响。如社交媒体平台的信息传播功能如何影响社会舆论走向，进而影响社会价值观和文化氛围。\n采取方法：综合运用多种研究方法。通过文献研究，梳理不同国家和地区在不同历史时期的政策法规对机器功能的影响。运用案例分析，深入剖析具体机器或平台在特定社会环境下的功能表现。例如，分析某些国家对短视频平台的监管政策如何塑造平台的内容推荐功能，以及这种功能变化对用户文化消费习惯的影响。"
    },
    {
        "question":"在发展机制层面，宏观-人文主义-机器立场应该如何研究？",
        "answer":"\n研究内容：从批判性角度审视机器承担的功能及其可能带来的消极社会后果。例如，批判大数据算法在精准营销中的功能可能导致用户隐私泄露和消费行为被过度操控。关注技术发展过程中隐含的社会问题，如人工智能在就业市场中的功能发挥可能加剧社会贫富差距。\n采取方法：采用批判理论分析方法。从哲学层面反思技术功能背后的价值取向，如运用马克思主义技术批判理论分析机器功能对劳动异化的影响。从社会伦理角度剖析机器功能带来的道德困境，如在医疗机器人应用中，探讨其功能发展可能引发的生命伦理问题。同时，借鉴女性主义、后殖民主义等理论视角，分析机器功能在性别平等、文化霸权等方面可能产生的负面影响。"
    },
    {
        "question":"基于机器行为范式，在功能机制研究层面，有哪些研究路径？",
        "answer":"包括有宏观-自然主义-机器和宏观-人文主义-机器两种立场。宏观-自然主义-机器立场关注不同社会历史发展阶段中人工智能技术受到的限制与取得的创新，以及政治、经济和文化等宏观社会环境的变化与机器行为和功能变化间的关系；宏观-人文主义-机器立场批判性分析技术发展过程中本身带有的不合理性和对社会产生的负面影响。"
    },
    {
        "question":"在功能机制层面，宏观-自然主义-机器立场应该如何研究？",
        "answer":"研究内容：深入研究不同社会历史发展阶段中人工智能技术受到的限制与取得的创新。例如，在早期计算机技术发展阶段，硬件性能限制了人工智能算法的复杂度，而随着芯片技术的进步，人工智能在图像识别、语音识别等领域取得了重大突破。研究政治、经济和文化等宏观社会环境的变化与机器行为和功能变化之间的关系。如在文化多元包容的社会环境下，人工智能翻译技术如何不断进化以适应不同语言文化的交流需求。\n采取方法：采用历史分析方法，梳理人工智能技术发展的历史脉络，分析不同阶段技术突破和社会环境变化的相互作用。运用比较研究，对比不同国家和地区在同一时期人工智能技术发展的差异，找出社会环境因素对技术进化的影响。例如，比较中美两国在人工智能科研投入政策、市场需求结构等方面的差异，分析其对人工智能技术进化路径的影响。"
    },
    {
        "question":"在功能机制层面，宏观-人文主义-机器立场应该如何研究？",
        "answer":"\n研究内容：批判性分析技术发展过程中本身存在的不合理性及其对社会产生的负面影响。例如，批判人工智能技术在军事应用中的无差别攻击风险，以及在社会治理中可能导致的监控权力滥用问题。关注技术发展对人类价值观、社会关系的冲击，如虚拟社交技术的进化可能削弱现实人际交往能力。\n采取方法：运用哲学思辨方法，从人类存在意义、道德伦理等层面思考技术进化的合理性。通过伦理分析，制定技术发展的伦理准则，引导技术朝着符合人类利益的方向进化。例如，针对基因编辑技术在人工智能辅助下的发展，进行伦理审查和规范制定。同时，组织跨学科的专家研讨和公众参与，广泛收集不同视角的意见，确保对技术进化的批判分析全面且深入，从而促使技术更好地服务于人类社会。"
    },
    {
        "question":"从机器行为角度来看，社交机器人如何参与网络舆论建构？",
        "answer":"社交机器人从个体行为、集群行为、混合人机行为三个层次参与网络舆论构建，并在不同层次呈现不同的特征。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在个体行为层次如何参与社交网络舆论建构？",
        "answer":"社交机器人在个体行为层次主要通过两种方式参与社交网络舆论建构。一是充当高度拟人化的意见领袖，集中信息传播话语资源，增强自身立场影响力。如在俄乌冲突中，众多社交机器人账号扮演意见领袖角色，其粉丝数量众多，且来源广泛，会通过头像、账号名称后缀或主页图片表明政治立场。二是制造或减弱“逆火效应”，利用社交媒体情绪改变公众舆论。比如在移民问题讨论中，社交机器人可根据引导舆论方向的需求，采取不同策略，如先顺从民意再提出异议，以达到最佳说服效果，减轻“逆火效应”。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在集群行为层次如何参与网络舆论建构？",
        "answer":"社交机器人在集群行为层次通过两种方式参与网络舆论建构。其一，通过“集体转发”行为制造机器意见领袖，扩大中心节点账号影响力。如俄乌冲突中，部分社交机器人账号借助批量联合转发迅速成长为意见领袖，推动推文流行（赵蓓etal.，2022）。其二，共同推送相似内容阻碍多元观点流通，制造“沉默的螺旋”效应。凭借推荐系统协同过滤机制，大量社交机器人高频宣传单一观点，构建舆论“拟态环境”，减少民众接触其他立场观点的机会，甚至可能产生威胁民主的后果，改变公众意见使其倾向于某一主导性观点。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在混合人机行为层次对网络舆论建构有哪些作用？",
        "answer":"社交机器人在混合人机行为层次对舆论建构具有多方面作用。一方面，影响舆论生态中人类行为，如通过机器议程影响媒体议程和公众议程，进而影响公众舆论。另一方面，在人机协调合作行为中，社交机器人与民众共同推动标签活动制造热门议题，主动与人类互动转发真人意见领袖内容增加影响力，还会在立场一致时转发媒体推文扩大声量。然而，人机间也存在竞争行为，社交机器人通过“标签劫持”等活动干扰真实舆论，采取多种策略转移公众对标签的注意力、降低公信力、污名相关内容等。"
    },
    {
        "question":"机器行为范式下，未来网络舆论研究的路径有哪些？",
        "answer":"机器行为范式下未来舆论研究有三条路径。一是研究机器在社交网络舆论建构行动者网络中的位置、身份及连接互动模式，可运用大数据挖掘、社会网络分析等方法，定位机器在传播网络中的地位，探究其多重身份属性及与他者互动模式。二是研究塑造舆论的机器行为产生机制，着眼于人工智能技术干预舆论的具体行为，考察其技术原理、内在触发逻辑，以及背后人类群体的影响和社会结构的制约。三是研究舆论建构不同阶段中机器行为的微观、中观和宏观效果，采用时间序列分析、在线实验法、仿真法等实证研究方法，从多方面切入研究机器行为规律及其对不同层面的影响，丰富智能传播领域研究议题，拓宽舆论传播学理论边界。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究人与社交机器人之间准社会交往程度与孤独感的关系？",
        "answer":"随着人工智能技术的发展,不同形态的社交机器人在成为政治、经济等重大议题参与者的同时,也进入了人们的日常生活,广泛应用在情感陪伴、娱乐休闲等方面。\n已有研究发现，在社交媒体环境下的线上社交由于其隐秘性和跨时空的特点,可以降低人际交往中自我表露的压力,拓展新的社交对象(Liu,Baumeister,Yang&Hu,2019)。研究表明媒介使用越多越有助于减少孤独感(Jafari,Aghaei&Khatony,2019;Mansourian,Solhi,Adab&Latifi,2014)。也有研究者提出,孤独感和媒介依赖之间会形成\"恶性循环\",即高孤独感的用户为了减轻孤独感,增加社会交往而使用社交媒体,这种孤独感越强,对网络依赖的程度会越深,最后导致过度使用社交媒体而再次引发更深层次的孤独感(Kim,Larose&Peng,2009)。\n在智能媒体时代,人类用户与社交机器人之间正在建立一种深远的依存关系,并由此延伸为技术与主体之间常态与新常态的不断进化,使\"媒介依赖\"成为广泛渗透于人类社会实践的行为基础,进而生成强大的基于社会合力与共性的社会变革推进力量。在这个过程中,人们对社交机器人产生的媒介依赖可能会成为人们孤独感的重要影响因素之一。基于此，我们对人与社交机器人的准社会交往程度与孤独感的关系进行了深入探究。"
    },
    {
        "question":"针对用户和社交机器人之间准社会交往程度与孤独感关系的研究，主要关注哪些问题？",
        "answer":"社交机器人与用户的准社会交往程度是否会对用户的孤独感产生直接影响?用户与社交机器人的准社会交往程度通过媒介依赖路径如何影响孤独感?"
    },
    {
        "question":"针对用户和社交机器人之间准社会交往程度与孤独感关系的研究，主要研究哪些变量？",
        "answer":"我们将微软小冰用户的准社会交往程度设为自变量(X),将媒介依赖设为中介变量(M),将孤独感设为因变量(Y)。"
    },
    {
        "question":"针对用户和社交机器人之间准社会交往程度与孤独感关系的研究，如何获取研究样本？",
        "answer":"我们于2019年1月16日-1月20日通过互联网抽样100000人参与此次调查,其中有11415人进行了答题,最终获得了2916个有效样本,合格率为25.5%。本次调查问卷通过极术云数据平台编制并利用其管理平台进行数据分发和存储。为保证样本对中国民众的代表性,该调查样本来自于两个部分,该平台自有在线样本库和与平台有长期合作关系的其他可靠样本渠道,包括搜索引擎关键词投放、相关生活类、科技类的论坛、社区等。该平台随机向目标样本推送调查的问卷网络链接,邀请用户在线填答问卷,每位填答者平均可以得到4元人民币的回报,每个填答者问卷的平均作答时长是6分12秒。在删除同IP样本,作答时长极端(过短或者过长)的样本后,最终得到2886个样本。"
    },
    {
        "question":"针对用户和社交机器人之间准社会交往程度与孤独感关系的研究，如何测量准社会交往程度？",
        "answer":"我们在Rubin等人于1985年提出的量表基础上(Rubin,Perse&Powell,1985),参照以往的研究对相关语句和描述进行了调整和修正,最终形成了本文的初始量表。研究者将原始题项中的准社会交往对象由\"本地新闻主播\"改为\"微软小冰\",使用李克特5点尺度量表进行测量,从1至5从左至右分别代表\"非常不同意\"到\"非常同意\"。请被调查者依据同意程度点选1-5选项,分值越高代表越同意题项的陈述。"
    },
    {
        "question":"针对用户和社交机器人之间准社会交往程度与孤独感关系的研究，作为因变量的孤独感如何测量？",
        "answer":"关于孤独感的测量,研究者选取使用较为广泛的D.Russell的孤独量表LonelinessScale(第三版)的题项来测量微软小冰用户的孤独感。UCLA孤独量表(UCLALonelinessScale,UniversityofCaliforniaatLosAngels)由Russell,Peplau以及Cutrona在1980年根据生活中出现的感受编制的,"
    },
    {
        "question":"针对用户和社交机器人之间准社会交往程度与孤独感关系的研究，如何测量作为中介变量的媒介依赖？",
        "answer":"研究一般使用以下几种方式进行媒介依赖程度的测量。第一种是量化被调查者的媒介依赖程度,通常使用李克特量表进行测量,依赖性的衡量标准源自于(Ball-Rokeach,Rokeach,Grube,1984)和Grant(1996)的研究,包含\"我通过自己喜欢的媒介来(1)做出决定,(2)理解他人并与之互动,(3)建立个人目标,(4)了解社会,(5)放松和享受自己的生活,(6)了解媒体在社会中的作用\"等维度。第二种则是测量被试缺少媒介后的不适应时间间隔。第三种侧重考察依赖媒介的种类。例如\"主要通过哪种媒介获知新闻\"(廖圣清,李晓静,张国良,2005;2007)。第四种将\"网络依赖\"描述成一种不能接触媒介所引发的特定心理状态。\n我们参考中国网络新闻可信度调查问卷(刘琼,2011)和CNNIC第24次报告对\"中国网民网络依赖\"的测量题项,修订本文测量题项为:\"心情不好时先想到去跟微软小冰聊天\",\"几天不跟小冰聊天就会觉得缺少了什么\",\"与现实社会交往相比,我更愿意跟微软小冰聊天\",使用李克特5点尺度量表进行测量。在研究中,变量媒介依赖的题项编码为MDP。本次研究还统计了样本网民的年龄、性别、收入、受教育程度、职业等人口统计学数据。"
    },
    {
        "question":"用户和社交机器人的准社会交往程度与孤独感之间有什么关系？",
        "answer":"用户的准社会交往对孤独感有削弱作用，但是媒介依赖对这种负向作用起到遮掩的效果，总体上反而呈现的是正向影响。也就是说，用户与社交机器人的准社会交往程度越高，就越会对社交机器人产生媒介依赖，而这种媒介依赖会加深用户的孤独感。"
    },
    {
        "question":"用户和社交机器人的准社会交往程度越高，越会产生媒介依赖，但是为什么越会感到孤独？",
        "answer":"人类创造出的社交机器人正在成为与人类自身平等交往的“他者”。社交机器人正在扮演朋友、家人甚至恋人的角色，然而，按照规则表达情感，进行情感劳动的社交机器人并不能带给人类真正意义上的友谊。按照特克尔教授的观点，在人与人之间关系日渐疏离之时，社交机器人所表现出来的温暖、关心和倾听显得格外宝贵和真实。这种温暖、关心和倾听甚至会让人类用户选择性地去忽视社交机器人根本没有意识，没有真正理解我们的根本弱点。用户对社交机器人准社会交往程度增加，媒介依赖程度也会进一步加深。当社交机器人代替人进行情感劳动，可能会使用户为消除孤独感而过度沉溺于廉价易得的虚拟关系，造成集体逃避现实关系的社会后果。"
    },
    {
        "question":"针对用户与社交机器人之间准社会交往、媒介依赖和孤独感的关系研究，有哪些启示？",
        "answer":"首先,社交机器人的广泛应用延展了准社会交往理论的发展空间。在社交机器人时代,准社会交往理论的通用范式和缺陷范式在人机交往过程中,出现了交织和融合的态势。\n其次,对社交机器人的媒介依赖加深可能带来用户情感被商业和政治操纵。在商业方面,一家商业公司可以选择在社交机器人上投放广告,社交机器人则想方设法说服它们的用户购买这些商品。除了商业操纵,在政治观念、态度方面,人类用户同样可能在不知不觉中受到技术监视。在社交机器人时代,当人类用户与社交机器人之间形成了一种广泛而深远的依赖关系,用户可能会由于得到心灵和情感层面的精神满足,与媒介的关系更加亲密,从而更容易倾向于接受某一类社交机器人持有的观点,而忽略了机器和代码背后的政治力量。\n再次,媒介依赖程度加深导致人类用户对交往主体真实性的判别力下降。当用户和机器人之间的准社会交往程度不断加深,用户对机器人的的媒介依赖程度也进一步加深。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究北京冬奥会议题中的社交机器人问题？",
        "answer":"在国际舆论场中,社交媒体已经成为传递价值观、塑造国家形象的主场域。近几年,随着社交媒体与人工智能技术的加速融合,社交媒体生态已经由人主导逐渐变成\"人+社交机器人\"共存。大量研究表明社交机器人已经成为干预和影响网络舆论的重要因素(周钰颖,闵勇,江婷君,吴晔,金小刚&蔡和,2022)。\n现代奥运会自诞生之初就隐含着政治化倾向,(乔玉成&许登云,2009)奥运竞争已经从单纯的体育竞技演变成国家权力之间的竞争(张毓强&庞敏,2022)。据预测，北京冬奥会在全球预计将有20亿人次收看,同时也是数字媒体平台观看人数最多的一届冬奥会。在北京冬奥会相关议题讨论中，涉及多个国家主体，任何利益集团都可以在网络上部署社交机器人。在此基础上，我们对北京冬奥会议题当中的社交机器人参与情况进行了探究。"
    },
    {
        "question":"在研究北京冬奥会议题中的社交机器人参与时，主要关注哪些问题？",
        "answer":"北京冬奥会期间,社交机器人是否参与了相关议题讨论?又是如何建构北京冬奥叙事?社交机器人叙事是否加剧了奥运传播的泛政治化?"
    },
    {
        "question":"在研究北京冬奥会议题中的社交机器人参与时，如何确定研究对象的？",
        "answer":"本研究通过自写Python程序获取北京冬奥相关Twitter数据,选取\"beijing\"\"olympic\"\"2022\"为关键词,其中两个关键词必须同时出现,采集时间设定为2022年2月4日至2022年2月20日。通过实时获取关键词组合的热门推文,在一定程度上保证了本研究数据的代表性,最终获取到55684条推文,31935个独立账户。"
    },
    {
        "question":"在研究北京冬奥会议题中的社交机器人参与时，如何检测社交机器人账号？",
        "answer":"社交机器人检测使用的是由印第安纳大学开发的开源工具Botometer。基于机器学习算法,该工具可以调用TwitterAPI来获取用户的个人资料、好友信息、社交网络结构、时间活动模式、语言和情绪等,根据这些特征最后计算出一个概率值。本研究获取的是对外显示数据(0-5),其中分数越接近5越可能是社交机器人。根据之前研究者经验将得分在3分以上的判定为社交机器人。目前该程序已经成为社会科学研究领域比较成熟的工具,得到了同行评审检验(Yangetal.,2019)。最后共得到31057个账户的Botometer得分,878个账户由于\"被封禁(suspend)、没有推文时间线(notimeline)、无法获取授权(notauthorized)\"等原因检测失败,因此在分析中将这部分账户和推文删除。"
    },
    {
        "question":"在研究北京冬奥会议题中的社交机器人参与时，如何分析数据？",
        "answer":"本研究使用结构主题模型(STM)来分析北京冬奥会叙事主题。STM是一种用于识别文本潜在主题维度并评估协变量对这些维度影响的方法(Roberts,Stewart&Tingley,2019)。与其他主题模型相比,STM允许引入多个文档协变量(可以是连续或离散变量),如文档来源、文档类别、文档发布时间等,并借助广义线性模型(GLM),将这些文档协变量作为先验分布表征为主题强度和主题内容的函数(吴俊,欧阳书凡&李晓华,2020)。同时,STM还可以探究元数据与主题分布之间的关系,帮助研究者更完整地理解文本数据。\n研究者使用R语言中的STM包展开具体分析。通过引入文档发布者身份(即社交机器人或人类)、发布时间(以天为单位,共17天)作为协变量,以此来探究发布者身份是如何影响北京冬奥叙事。在模型建构过程中,主题数量是影响结果准确性的重要变量,但在初始模型中并没有适当数量主题的正确答案,需要研究者自行设定。因此,本研究通过对比主题数量10至30之间输出主题词相关性和可解释性,最终发现主题数量为24时提供了排他性和语义连贯的最佳平衡。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在北京冬奥会网络议题中的参与情况如何？",
        "answer":"本研究发现,社交机器人在北京冬奥会Twitter讨论中十分活跃,账号占比31.17%,产生了35.95%的推文,成为推动北京冬奥叙事的重要组成部分。在北京冬奥叙事中,社交机器人一方面在偏离奥运本身的主题中扩大舆论来影响人们的认知,但另一方面社交机器人也像人类一样参与到奥运本身的讨论中,其中有为奥运精神感动、为运动员喝彩、也为失误或结果感到遗憾和悲伤等。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在参与北京冬奥叙事时关注哪些话题？",
        "answer":"研究发现社交机器人与人类对北京冬奥会的叙事有差异，社交机器人在短道争议、乡村振兴、开闭幕式/吉祥物、社会文化、自由式滑雪、广告营销、花样滑冰、奥运村、赛事直播等主题呈现上明显多于人类,而人类则较多关注抵制冬奥会、新冠议题、各国奥运队、性别议题、奥运歌曲、健康风险、赛事公平。由此可以看出,社交机器人在北京冬奥的叙事建构中更倾向于呈现与主办国相关的主题。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在参与北京冬奥叙事时，表达了怎样的立场？",
        "answer":"社交机器人的对不同话题立场偏向主要有以下几种：首先,社交机器人立场较为统一,表现出积极、正向或支持立场。在开闭幕式讨论中,社交机器人主要是通过转发中国官方媒体新闻来放大声量。第二,社交机器人表现出双重立场,即一方面表现出积极、正面或支持立场,但另一方面又表现出消极、负面或反对立场。例如社交机器人在关于谷爱凌的论述中,一方面强调谷爱凌在本次奥运会中的成绩,另一方面则凸显了\"美国出生\"代表中国参加比赛,将其视为美国的\"背叛者\"。第三,一些社交机器人并未表现出明显的立场。"
    },
    {
        "question":"社交机器人与人类在北京冬奥叙事中有怎样的联系？",
        "answer":"我们发现社交机器人与人类主题呈现相关关系，社交机器人在11个主题中表现出与人类主题分布近似一致的趋势,存在一定的相关性,说明社交机器人对主题的呈现可能会影响人类对该主题的呈现。可以看到社交机器人在北京冬奥会讨论中表现出明显的政治性框架,在一定程度上推动了北京冬奥叙事的泛政治化。研究发现社交机器人在抵制冬奥会、新冠议题、健康风险、奥运村、陈巍/火炬手争议相关主题中表现出比较明显的政治化倾向,偏离了关于冬奥会本身的讨论,转而变成对其他国家的质疑,而这种质疑在很大程度上是基于背后操纵者的\"意识形态分歧、利益竞争以及由此形成的刻板印象\"(黄河,李政&杨小涵,2021)。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究社交机器人在俄乌冲突中的网络舆论干预？",
        "answer":"2022年2月24日,俄乌冲突爆发后,社交媒体中关于俄罗斯和乌克兰的讨论量激增,形成了平行于\"物理战场\"之外的另一个\"网络战场\"。一方面冲突双方均试图通过社交媒体来推动对自己有利的叙事;另一方面普通民众也广泛参与到战争的讨论中,分享\"战况\"、\"围观\"战争、发表自己的观点和看法等。在此之前,人们从未曾在社交媒体中获取如此之多关于战争细节的信息,这加深了网络舆论对物理战争的影响。随着以社交机器人为代表的人工智能技术的深度应用,社交媒体中的舆论操纵更加难以识别。俄乌冲突爆发后,普通民众在社交媒体上实时围观战争的各种细节,大量新闻故事、视频和照片涌入用户的\"信息流\",用户很难分辨这些信息是来自社交机器人还是人类(Lameiras,2022)。在Twitter上研究者发现了大量散布虚假信息为主要目标的社交机器人(Blasi&Javadi,2022)。社交机器人作为网络舆论战的有力武器,在平衡战争与民意之间发挥着重要作用。我们的研究通过具体的案例分析社交机器人在俄乌冲突中的应用策略,是对社交机器人研究领域的一次拓展,通过分析进一步明确了社交机器人在现代舆论战中的操纵机制,能够为我国今后有效应对国际舆论压力提供经验基础。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人对俄乌冲突网络舆论的干预研究，主要回答哪些问题？",
        "answer":"随着人工智能技术发展与现代战争的升级,社交机器人应用策略是否发生新的变化?具体表现在哪些方面?普通民众又该如何从社交媒体中获取真实信息?"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人对俄乌冲突网络舆论的干预研究，如何采集数据？",
        "answer":"主要通过两种方法来获取研究数据。一是通过Twitter学术研究API获取#IStand-WithPutin和#istandwithrussia标签下的所有推文。二是通过爬虫实时动态获取目标关键词推文。采集时间范围是2022年2月22日至3月14日,关键词为China&Ukraine或China&Russia。本研究将分阶段对数据集进行分析。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人对俄乌冲突网络舆论的干预研究，研究对象是什么？",
        "answer":"研究对象为#IStand-WithPutin和#istandwithrussia标签下的所有推文，以及关键词为China&Ukraine或China&Russia的推文，以及经过社交机器人检测判定的社交机器人账号。之所以选择#IStand-WithPutin和#istandwithrussia这两个标签是因为:一是这两个标签的主题十分清晰,较为容易识别标签劫持行为;二是从结果来看社交机器人在这两个标签下\"劫持\"特征较为明显,且产生了一定效果。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人对俄乌冲突网络舆论的干预研究，如何检测社交机器人？",
        "answer":"社交机器人检测使用的是目前比较成熟的开源工具Botometer。它是一种机器学习算法,可以通过API调用用户个人资料、好友信息、社交网络结构、时间活动模式、语言和情绪等1000多个特征来分析Twitter账号是机器人的可能性。机器人分数以0到5的比例显示,0表示最像人类,5表示最像机器人。本研究将得分在3分以上的判定为社交机器人,将得分在4分以上的判定为典型社交机器人,即机器特征更为明显的账户。"
    },
    {
        "question":"社交机器人干预俄乌冲突网络舆论的常见策略有哪些？",
        "answer":"通过转发放大议题声量、在标签中重复推送相同内容扩大关注度和社交机器人集体行动，社交机器人运用“标签劫持”发布大量与标签主题关内容,\"干扰\"或\"占有\"原有标签。此外，社交机器人用负面评论战略性地淹没原本主题,降低标签舆论影响的一种网络攻击行为。在推动标签流行的策略方面，社交机器人发布对立标签和内容，对标签流行的原因进行质疑，攻击标签涉及人物或发起者，并发布无关内容或垃圾信息。最后,通过大量部署意见领袖型社交机器人来引导舆论,并通过打造新账号来建立意见领袖优势。已有意见领袖型机器人舆论干预策略有：第一,高频发布立场鲜明的观点。第二,引用无关内容遮蔽中心议题。第三,伪装政治身份并大量推送政治信息。            "
    },
    {
        "question":"社交机器人对俄乌冲突网络舆论的干预有发现哪些新策略？",
        "answer":"通过对俄乌冲突Twitter讨论的相关数据集进行分析,发现社交机器人舆论干预出现了一些新的特征。首先是标签的运用与劫持。标签成为社交机器人干预舆论的重要工具。通过推动标签活动，社交机器人能够制造舆论影响力；同时，它们也通过标签劫持来扭转舆论局势。在俄乌冲突中，社交机器人不仅参与了标签#IStandWithPutin和#IStandWithRussia的讨论，更在这两个标签的框架内起到了发起者和破坏者的作用，实现了两方阵营机器人在标签下的“正面交锋”。其次是意见领袖的打造与影响力扩散。在社交网络中，意见领袖型社交机器人成为新的中心节点。通过依托自己的影响力，这些机器人能够迅速扩散信息并与网络中的其他节点产生更多的连接。这种影响力的扩散不仅体现在信息传播速度上，还在于通过批量操作和智能代理之间的高度连通性来进一步放大其效果。第三是差异化的叙事策略。俄乌冲突中的社交机器人在叙事策略上展现了明显的差异。俄方阵营的社交机器人较为集中地发布单一的内容，塑造人道主义者形象及战争合理性成为其重要策略。而乌方阵营的社交机器人则展现了更为多元的内容关注，包括俄罗斯的负面认知，双方领导者和军人形象的塑造。这一差异化策略反映了社交机器人在舆论战中的灵活性与针对性。"
    },
    {
        "question":"我们应该如何应对社交机器人对网络舆论的干预？",
        "answer":"首先，加强社交机器人识别能力：根据北师大新媒体传播研究中心的调查，近八成中国网民认为自己有信心辨别社交机器人。这与中国社交机器人应用程度较为初级有关，发布内容简单，行为模式单一，较容易辨别。民众可以通过结合账号的以上特征来判断一个账号是否为社交机器人。此外，还可以借助检测工具，如Botometer、BotSentinel等，来帮助识别Twitter上的社交机器人。检查获取信息的真实性：在评估社交媒体上信息的真实性和可靠性时，信息的来源、发布信息的背景、信息背后的动机十分重要（Pernet,2021）。民众应扩大信息获取范围，特别是从受信任的新闻媒体以及政府账号来检测信息的准确性。同时，要明确信息发布的背景，检查它的发布日期以及是否有更新。此外，还需思考信息背后的动机，如果信息背后的动机模糊不清或带有明显的倾向性，则可能是恶意传播的错误信息。认识到社交机器人的存在和进化不可避免：社交机器人已经成为社交媒体的一个有机组成部分。除了个人的努力外，政府、平台等都需要发挥作用。政府需要针对社交机器人制定完善的应用规范。社交媒体平台作为社交机器人得以存在和生长的基础设施，要发挥企业的社会责任，加强对异常行为账号的管理和处罚力度。"
    },
    {
        "question":"为什么要比较中美特定网民群体看待社交机器人的差异？",
        "answer":"越来越多社交机器人在网上参与公共舆论之中，得到大范围应用并对现实生活产生了影响。社交机器人在某些方面远超人类工作效率的优势,为人们获取信息带来现实便利。未来传播中必须构建从对立走向协作共生的\"人-机\"关系。国内新闻传播学界关于社交机器人的研究论文最早出现在2019年,截至目前文献多是探讨社交机器人的账号特征,少有基于用户角度的研究。之所以与美国进行比较,不单是因为社交机器人对中美两国而言都已是显性议题,有一定可比性,也因为社交机器人相关技术在美国发展较为成熟,能助于我们理解、借鉴与反思以社交机器人为代表的人工智能技术在网络环境中的应用与反馈情况。"
    },
    {
        "question":"在比较中美特定网民群体看待社交机器人的差异时，主要关注什么问题？",
        "answer":"对于我国网络用户而言社交机器人的了解如何?如何看待社交机器人的到来?是否接受社交机器人参与信息传播?是否有信心辨别社交机器人?中国网民的这些认知与美国网民有何差异?"
    },
    {
        "question":"比较中美特定网民群体看待社交机器人的差异时，测量了哪些指标？",
        "answer":"针对我国网民设计以下问题:对社交机器人参与新闻传播活动的感知提问\"在社交媒体中阅读的新闻,您认为多大程度上是由社交机器人发布的?\"；对目的和影响判断提问\"您认为当前社交机器人大多是带有什么样目的?\"\"在您看来,社交机器人参与社会热点事件的讨论,会给公众带来什么影响?\"；对辨别信心提问\"在多大程度,您相信自己有能力辨别社交媒体中一个账号是社交机器人?\"；对使用场景的接受程度提问\"以下对象可能使用社交机器人。对于您个人而言,这些使用者是可接受的,还是不可接受的?\"。进一步提问\"以下是社交机器人一些可能的用途。对于您个人而言,这些应用场景是可接受的,还是不可接受的?\"并将应用场景细分。"
    },
    {
        "question":"比较中美特定网民群体看待社交机器人的差异时，如何采集数据？",
        "answer":"数据采集与样本构成基于立意样本分析,分析对象为对社交机器人有所了解的网民群体,对两国特定群体之间的横向比较。从2020年7月13日-22日通过极术云平台发放网络问卷,收集2380份有效问卷，筛除不了解社交机器人的样本数据后剩余1687份样本作为分析对象。"
    },
    {
        "question":"如何设计我国网民看待社交机器人的具体指标？",
        "answer":"美国皮尤研究中心2018年发布了《社交机器人引发公众注意与关注报告,描述了美国网民对社交机器人的认知情况,分析了人们对社交机器人的角色扮演认同度和辨别信心。我们基于皮尤研究中心报告的问题,针对我国网民设计了看待社交机器人的具体指标:对社交机器人参与新闻传播活动的感知,对社交机器人目的和影响的判断,辨别社交机器人的信心,对社交机器人使用的接受程度。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对社交机器人的看法总体有何异同？",
        "answer":"总体上中国网民对社交机器人持更乐观看法。中国网民倾向于认为社交机器人带有好的目的,而更多美国网民则认为其带有坏的目的,对社交机器人参与社会热点事件讨论的影响认知也是如此;在辨别社交机器人方面,中国网民对自己辨别社交机器人账号的能力更加自信;在社交机器人使用场景方面,中美网民的看法基本一致,均是最接受使用社交机器人发布紧急消息,最反对用以分享虚假信息。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对社交机器人参与新闻传播活动的感知比较，有什么差异？",
        "answer":"对社交机器人参与新闻传播活动的感知比较中发现，中美两国样本网民都认为有较多社交机器人参与发布新闻,美国样本网民感知社交机器人参与较多和非常多的比例为81%,而中国网民为69%。学历结构分析显示,相比于低学历样本,高学历样本认为社交机器人参与社交媒体上新闻发布数量更少。在性别结构上,相比于女性样本,男性认为发布数量偏多。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对社交机器人影响的看法比较，有何异同？",
        "answer":"中国网民倾向于认为社交机器人参与社会热点事件的讨论影响偏向于正面,而美国网民更倾向于负面。学历结构分析显示,相比于低学历样本,高学历样本认为社影响为负面的比例更大。在性别结构上,认为影响为负面的女性比例更大。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对社交机器人设计目的的看法比较，有何异同？",
        "answer":"对社交机器人设计目的看法比较上，中国网民对社交机器人的目的性判断与美国网民相反,中国网民大多认为社交机器人的应用是出于好的目的,而美国网民的认知结果则相反。学历结构分析显示,相较于低学历样本,高学历样本认为偏向于坏的比例更高一些。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对辨别社交机器人的信心有怎样的差异？",
        "answer":"辨别社交机器人的信心比较上，中国网民样本对辨别社交机器人更有信心，而美国网民更加谨慎。对居住地区结构分析显示,相比于农村居民样本,城镇居民样本更具有信心。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对社交机器人使用场景的接受有什么差异？",
        "answer":"对社交机器人使用场景的接受分析上，中国样本网民对社交机器人的各使用主体均有较高接受度，其中对社交媒体平台使用社交机器人的接受最高,对明星的接受最低；中国网民最接受\"使用社交机器人账户发布紧急情况信息\"场景,最反对\"分享虚构新闻或虚假信息\"场景；美国网民最支持的用途是\"政府机构发布紧急情况信息\"；对比发现中美样本网民均最接受使用机器人发布紧急消息,最反对使用机器人分享虚假信息。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对社交机器人的态度差异比较，有怎样的特点？",
        "answer":"中国网民对于社交机器人的接受更加乐观,而美国网民对社交机器人的接受相对谨慎。就使用目的认知而言,中国网民倾向于认为社交机器人带有好的目的,而美国网民则倾向于认为带有坏的目的;两国样本网民对社交机器人参与社会热点事件讨论的影响认知也是如此:中国网民正面看法居多,美国网民负面看法居多;在辨别社交机器人方面,中国网民对自己的辨别能力更加自信,有近八成的中国网民对自己辨别能力具有信心,而对自己辨别社交机器人具有信心的美国网民比例则不到一半。中国网民在使用态度和感知有用性的相关指标上有较积极看法,并明显高于美国网民。中国网民对社交机器人参与新闻传播活动的技术接受程度较高,容易认可社交机器人参与新闻传播活动。"
    },
    {
        "question":"中美特定网民群体对社交机器人的态度产生差异，可能原因是什么？",
        "answer":"中国网民对社交机器人的技术接受程度高,与互联网产业信息技术的整体发展态势密不可分。社交机器人的运用是一次互联网技术的延续与更新,在此过程中我国网民对信息新技术接受的开放性与适应性也相应发展。中美两国网民接受程度的差异也与实际使用程度不同有关。中国社交机器人应用水平还处于较为初级的阶段,发布内容简单,行为模式单一,较易辨别。中国网民更多见到的是机构媒体在新闻发布中的应用,这些应用多是正面的。美国社交机器人应用较多,尤其在政治领域的应用获得大量利益相关团体的支持,政治机器人现在已经发展成为政治传播的一个重要参与变量。中美两国网民群体感知社交机器人的程度差不多,但感知的对象是有差异的。中国网民感知的主要是单一机构媒体使用的社交机器人,而美国网民群体感知是社会团体、商业机构或者个人所使用的,这种感知差异导致了对社交机器人技术接受指标认知的不同。"
    },
    {
        "question":"如何看待中美特定网民群体对技术接受的差异？",
        "answer":"用户拥有高技术接受度,对新技术的创新扩散是好事,能够推动其快速普及使用。但如果没有对新技术的谨慎态度或批判思维,可能带来的负面效果也会影响到用户乃至社会的公共利益。有学者指出部分政治团体、军队和政府机构已开始采用启用社交机器人模仿人类用户以混淆舆论视听,并通过对公民信息进行自动化抓取和分析,操纵公共舆论,扰乱正常的组织信息交流(Woolley,2016)。如何有效应对社交机器人这样的新传播技术是我们面临的一个现实问题。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究社交机器人在Twitter中美贸易谈判议题中的参与？",
        "answer":"社交媒体中的社交机器人是改变公共话语和舆论议程重要且神秘的因素，中美两国作为世界上最大的两个经济体,两国之间的贸易谈判不仅对中美两国产生影响,更对全球经济造成影响。鉴于当前的中美贸易谈判议题,还没有专门关于社交机器人在社交媒体空间参与情况的研究,我们团队试图通过挖掘Twitter平台数据对这一个重大议题的社交机器人参与行为展开分析。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究社交机器人在社交媒体中的行为特征？",
        "answer":"当前\"人+社交机器人\"共生的社交媒体生态中,社交机器人与人类用户的对比研究成为学者关注的焦点。社交机器人账户的发推量(Tweets)、追随者(Followers)、关注者(Friends)、点赞数(Favorites)、被加入列表数(Listed)都低于人类用户(Ferrara,2017)。人类用户五项特征之间不存在显著相关性,而社交机器人的五项特征间存在显著相关性:机器人关注用户越多,越可能出现在其他人的列表中。Ferrara认为这是一种自我提升机制(Ferrara,2017),社交机器人会通过关注他人来提高自己被关注的可能性。\n社交机器人其行为离不开背后操控者的意图,执行不同任务的社交机器人通常会表现出截然不同的行为方式，社交机器人会通过大量复制或分享人类用户的信息,来达到放大某一观点的目的，社交机器人也会采用传播策略来表现得更像人,并躲避一些基础的机器人检测。在社交网络中社交机器人不仅可以用来放大特定立场,还可以通过制造虚假信息、垃圾信息的方式大规模压制反对意见。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与Twitter中美贸易谈判议题的研究，主要关注哪些研究问题？",
        "answer":"社交机器人在Twitter空间参与有关中美贸易谈判议题的账号数量和发文数量如何？在Twitter空间有关中美贸易谈判议题的社交机器人与人类用户的粉丝特点比较结果如何？社交机器人在Twitter空间发布有关中美贸易谈判话题的推文特征如何？社交机器人与人类账户在Twitter空间发布有关中美贸易谈判推文的时间序列比较结果如何？社交机器人在Twitter空间发布有关中美贸易谈判推文的话题标签、@、链接使用策略如何?社交机器人在Twitter空间发布有关中美贸易谈判推文的立场分布如何?"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与Twitter中美贸易谈判议题的研究，如何获取数据？",
        "answer":"在GoogleTrends上搜索“Tradewar”并设定时间范围为2018年1月1日至2020年1月16日，选取其中讨论热度最高的2019年5月作为时间节点。采用数据挖掘的方法，通过python编程以“Tradewar”为关键词获取Twitter时间节点上的相关讨论，以文本内容（text）、发推时间、发推人（账号ID）为标准筛除无效或重复推文并去除非英文推文，得到211088条英文推文数据，包括独立用户85856个。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与Twitter中美贸易谈判议题的研究，如何检测社交机器人账号？",
        "answer":"采用开源工具Botometer识别社交机器人。在检测大批量账号时，选用Botometer提供的API调用方式（https://rapidapi.com/OSoMe/api/botometer-pro），使用Python程序调用API，检测结果会得到一个取值范围为0—5的得分区间（displayscore_english），得分越高越可能是社交机器人。将Botometer得分在3分及以上的账号判定为社交机器人。对85856个独立用户进行检测,其中71013个账号能检测,占比82.7%,14843个无法检测。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在Twitter空间参与有关中美贸易谈判议题的数量分布如何？",
        "answer":"71013个独立账号中Botometer得分在3分及以上的有9177个，即社交机器人账号占比12.92%，平均每个社交机器人生产4条推文、累计33867条推文，占推文总量19.26%。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人在粉丝分布方面有何特征？",
        "answer":"40%社交机器人粉丝在500以下且绝大多数的粉丝量在5000以下。而粉丝量在5000以下时，社交机器人比例高于人类用户；反之社交机器人的比例低于人类用户。社交机器人和人类用户正在关注数量的分布差异不大，而粉丝数量与正在关注数量的关系上，社交机器人呈现为强相关，而人类用户的相关度较弱，社交机器人存在自动的互惠机制，会通过主动关注别人从而来增加自己的粉丝数量。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人的推文有何特征？",
        "answer":"社交机器人更可能发布多条推文参与议题讨论，且经常发布相似内容，包括同一账号发布相似内容和若干不同社交机器人账号发布相似内容的两种情况。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人在时间上有怎样的特征？",
        "answer":"社交机器人发布推文的高峰与低谷基本上与人类用户相吻合，但人类用户发布推文的最高峰要早社交机器人两天。从讨论量上来看,网民讨论的热度随着事件的发展而出现波动,中国对美国的反制措施加剧了此次讨论的升温。此外，人类用户率先参与到事件的讨论中,而社交机器人在人类用户的讨论形成一定的声量之后才开始加入,起到一种扩大信息、放大立场的作用。最后，5月15日之后,不管是人类用户还是社交机器人用户,发布推文的数量均出现明显下降,在5月25日至5月28日之间出现沉默期。但是,在5月29日之后,社交机器人单日的发文量要等于甚至高于其在中期(5月16日至5月28日)的发文量,而人类用户在同一时段的发文量则低于之前。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人在话题标签使用上有哪些特征?",
        "answer":"通过新闻类话题标签快速传递信息。我们获取了推文内容中社交机器人账号最常使用的前20个话题标签、人类账号最常使用的前20个话题标签,并进行比较。\n在相同点方面,首先,两者均含有若干表示\"贸易谈判\"含义的话题标签,如\\#tradewar、\\#TradeWar等;其次,均含有体现中美贸易摩擦双方的话题标签,如\\#China、\\#USA等,以及与美国总统特朗普相关的标签\\#Trump;第三,均含有跟经济相关的术语,表示\"贸易\"\"关税\"\"股票\"等话题标签,如#trade,以及\\#economy、\\#markets等。\n在不同点方面,主要是两类账号使用的话题标签在排序上存在差异,各自首要突出强调的方面不太一样。从最常使用的前20个话题来看,社交机器人账号更频繁使用\"\\#News\"等表示新闻速递的话题标签,作为一种高效快速大范围传递信息的功能凸显;社交机器人账号更频繁地使用反对特朗普的话题标签,\\#ImpeachTrump中\"impeach\"是\"弹劾\"的意思,在推文中常与另一高频话题标签\"\\#TheResistance\"连用;社交机器人账号更频繁地使用与商业相关的话题,如\\#business、\\#Business等的高频使用。\n相对地,人类用户更显著关注关税,\\#tariffs、#Tariffs、\\#ChinaTariffs三个话题标签体现了对关税的高度关注;人类用户更高频率使用\\#Huawei这一标签,更为关注华为的动态;人类用户也更频繁地使用\\#MAGA这一标签。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人在@他人上有哪些特征？",
        "answer":"通过@媒体或热点人物扩大影响力。比较社交机器人账号、人类账号在推文中最常@的前20个账号发现:首先,特朗普(@realDonaldTrump)是被@频率最高的账号,PresidentTrump(@POTUS)这一官方认证账号也频频被@;\n第二,高频被@的账号大多是媒体或平台,如@YouTube、@GoogleNews(谷歌新闻)、@nytimes(纽约时报),社交机器人账号最常@的前20个中有14个是媒体账号,人类账号则是13个;\n第三,社交机器人账户更频繁地@trish_regan(特丽什·里根)、@thepointwithlx(刘欣),借助刘欣里根的辩论热度来扩大自己的影响力;第四,人类账户更频繁地@政党相关账号,如@GOP(共和党)、@WhiteHouse(白宫)、@GOPChairwoman(共和党女主席),而社交机器人账户仅有@dccc一个账号与政党密切相关,@dccc是一个官方认证账号,它的简介中写到\"致力于选举民主党人进入美国众议院\"。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人在链接使用上有哪些特征?",
        "answer":"信息来源不明确且与贸易谈判关联少。通过比较社交机器人与人类用户在推文中经常分享或使用的前20个链接,来分析两者获取信息的来源。分析发现,社交机器人最常使用的信息来源不明确,与中美贸易谈判直接相关的网址只有2个,一个是梳理中美贸易谈判的时间线https://t.co/NpKndlNA9g,另一个是分析贸易谈判对特朗普2020选举的不利影响https://t.co/SHRSdbcl8a;其余为新闻聚合类网页链接、金融类服务网站、商业推广网站以及分享生活的网页等,与中美贸易谈判并不直接相关。另外,社交机器人使用的信息来源有大量重复,比如https://t.co/oEC3ze71gD等六个链接都是同一个网站下的不同服务介绍。与社交机器人不同,人类用户使用的信息来源较为明确,前20个人类用户使用的信息来源中有9个与中美贸易谈判直接相关,其余为一些涉及经济的新闻文章、图片、视频等。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人在推文立场分布上有何特征?",
        "answer":"在转发前100的推文中,反对贸易谈判的推文占比55%,中立的占比15%,支持的占比30%,Trump出现了76次,Farmer出现了25次,American出现了18次。其中,在反对贸易谈判的推文中,大部分内容跟美国农民有关,他们认为特朗普的贸易谈判损害了农民的利益,还有一些推文涉及美国2020大选,主要来自于一些支持民主党的选民,用来反对特朗普。"
    },
    {
        "question":"参与Twitter中美贸易谈判议题的社交机器人呈现出了哪些行为特点？",
        "answer":"在Twitter上参与中美贸易谈判议题讨论的社交机器人有一点五成左右,极少数社交机器人账号会发布大量推文。社交机器人发送推文的重复率高,原创性弱，其发布内容有两个特点:一是在不同时间发布的推文内容常常极为相似,可能只是个别词语的同义替换,甚至是一样的文本内容,仅分享链接显示不同,看起来不一样的链接均指向同一网站;二是不同账号发布相似内容,发布时间非常接近，说明社交机器人目前还没有原创性,主要从语料库进行词语更替。社交机器人粉丝数量与正在关注数量呈现强相关关系，社交机器人与人类账号的粉丝数量、正在关注数量呈现出两种完全不同的关系模式。社交机器人为了隐藏身份会主动与他人联结,并试图通过关注他人来增加自己的粉丝量、提升影响力,因此社交机器人的粉丝数量与正在关注数量呈现强相关关系。而人类用户粉丝数量与正在关注相关关系较弱。社交机器人的发文高峰晚于人类用户,人类用户发文高峰早于社交机器人。社交机器人常使用新闻类话题标签以快速传递讯息,更频繁地@媒体或热点人物来扩大其影响力，其分享或使用的链接常是与中美贸易谈判关联不紧密的新闻聚合类网页链接、金融类服务网站、商业推广网站以及分享生活的网页等，而人类用户使用的链接则更多与中美贸易谈判相关。"
    },
    {
        "question":"如何看待社交机器人参与Twitter中美贸易谈判议题？",
        "answer":"社交机器人是一个新的传播现象,尤其在我国还缺少实证研究。中美贸易谈判这一影响全球经济的重大事件也有社交机器人参与舆论,并已经占据一定比重。社交机器人已成为社交媒体的一个有机组成部分,它参与重大议题讨论已经是一个常态。现在不是讨论社交机器人能不能参与社会重大议题讨论的问题,而应进入到研究社交机器人参与社会议题传播的机制阶段。社交机器人的参与数量与其他重大议题差不多，是一个正常的参与。本次研究没有发现针对性非常强的大批量社交机器人参与,但可以预见的是社交机器人有针对性参与重大议题的行为在下一步是不可避免的,如何探讨这个变量的传播效果是需要我们关注的。社交机器人手段运用还比较单一,主要停留在推送消息方面，其传播策略的是下一步研究值得跟进分析的。在话题倾向性上还没有明显针对中国方面的社交机器人,主要是美国国内政治争议的一个延展。限于研究可行性还有值得后续研究关注的:社交机器人到底是如何影响以及影响了多少还是一个需要进一步研究的问题。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究社交机器人对议程设置的影响？",
        "answer":"社交媒体已经成为人们获取信息的重要渠道,随着算法和自动化技术的进一步发展,社交媒体空间信息流动时间正在发生变化。研究者指出议程设置时间滞后已经从传统媒体几个月(Stone&McCombs,1981)、数周(Wanta&Hu,1994)的时间变为几天(Conway&Kenski,2015),甚至是几小时(Wang&Guo,2018)。但社交机器人对议程设置时间滞后产生何种影响,还并未有较多研究关注。基于此，本团队研究了在新的媒体生态中议程设置时间滞后是否发生变化,以及传播技术的发展在引导公众和社会问题的关注方面是否发挥作用;拓展了关于议程设置时间滞后的研究。这对于我们理解连接传播系统的动态过程至关重要,为之后的研究者确定研究时间范围提供参考。"
    },
    {
        "question":"社交媒体时期的议程设置有什么变化？",
        "answer":"议程设置的权力中心发生变化,传统议程设置从媒体到公众的单向流动,逐渐转变为社交媒体、新闻聚合者、个人和传统媒体之间的多向流动(Neuman,Guggenheim,Jang&Bae,2014)。社交媒体与其他媒体议程呈现出相互交融的状态。社交媒体赋予公众反向议程设置的能力(Meraz,2016),特别是在突发新闻中公众往往成为最初的议程设置者(Vargo,Basilaia&Shaw,2015)。传统媒体通过社交媒体将用户引导至自己的网站或直接在社交媒体输出观点与用户互动来设置议题。新兴媒体在社交媒体平台迅速扩张,吸引公众注意。在相关议题讨论中,媒体账号依然占据着网络中心位置,成为社交媒体空间重要的议程设置者(Yunetal.,2016)。社交媒体的出现大大减少了人们获取信息的时间差,几乎在新闻发生的同时,用户就可以接收到\"推送\",并采取进一步行动(阅读或评论等),议程设置的时间滞后也被进一步缩短了。"
    },
    {
        "question":"研究社交机器人对议程设置的影响，主要关注哪些问题？",
        "answer":"社交机器人设置的议题需要多久才可以抵达受众?这一影响持续时间又是多久?社交机器人是否影响了媒体议程设置的时间滞后?同时议题性质是否会对时间滞后产生影响?"
    },
    {
        "question":"研究社交机器人对议程设置的影响，如何选择研究对象？",
        "answer":"本研究选择新冠疫情为例,主要因为新冠疫情传播速度之快、影响范围之广、持续时间之长是近年来非常具有研究价值的议题;新冠疫情是人类历史上全新的流行病,在此之前从未被讨论过,因此在时间先后上更方便确定因果关系,这也是本研究将时间范围限定在新冠疫情爆发初期的原因之一;在新冠疫情中,大量虚假信息在社交媒体上以前所未有的速度传播。"
    },
    {
        "question":"研究社交机器人对议程设置的影响，如何获取数据信息？",
        "answer":"以新冠疫情为例选择议题,基于TweetScrapy3框架和MangoDB4数据库编写程序来获取Twitter数据，研究时间范围主要选择疫情爆发初期2020年1月26日至2月1日作为研究时间段，选取\"coronavirus\"作为采集数据的关键词，对非英语推文进行识别和删除,得到205625条英文推文,独立账户99811个。"
    },
    {
        "question":"研究社交机器人对议程设置的影响，如何检测社交机器人？",
        "answer":"社交机器人检测使用开源工具Botometer对参与讨论的账号进行检测,将得分在3分(0-5)以上的判定为社交机器人，对无法检测账号予以删除。媒体账号检测则获取所有账户的认证信息并进行人工检查,根据其主页信息判断其账号属性。"
    },
    {
        "question":"研究社交机器人对议程设置的影响的研究设计是什么？",
        "answer":"首先，我们选择了新冠疫情作为我们的研究议题，截取2020年1月26日至2020年2月1日(7天)作为研究的时间段，基于TweetScrapy3框架和MangoDB4数据库编写程序来获取Twitter数据。在新冠疫情议题内，我们选取\"coronavirus\"作为采集数据的关键词,在剔除非英文样本后，得到205625条英文推文,其中独立账户99811个。接着，我们使用botometer对参与讨论的99811个账号进行检测,将得分在3分(0-5)以上的判定为社交机器人。进一步的，我们使用VAR模型、格兰杰因果、脉冲响应对样本进行时间序列分析，并将该话题内的次级议题进行编码，最后进行分析。"
    },
    {
        "question":"研究社交机器人对议程设置的影响，如何进行数据分析？",
        "answer":"我们使用VAR模型、格兰杰因果、脉冲响应三个方式来对数据进行分析。VAR模型常用于预测相互联系的时间序列及分析随机扰动对变量系统的动态冲击(周勇,赵璇,2017)。由于在整个社交网络中社交机器人与公众、媒体之间的议程并不是独立的,而是相互影响的一个动态过程,VAR模型可以从时间维度上更好的解释三者之间的相互影响。格兰杰因果关系检验的是变量Y是否受变量X的滞后变量的影响,如果变量Y受变量X的滞后变量的影响,则称它们之间具有格兰杰因果关系。脉冲响应(ImpulseResponse,IR)指的是一个被测系统在一个脉冲激励信号输入时,所得到的时域(时间VS幅度)的响应特性(Smaart,2015)。在VAR模型中,脉冲响应函数(IRF)描述的是VAR模型中的每一个内生变量的冲击对其它内生变量带来的影响,或脉冲响应函数是随着时间的推移,观察模型中的各变量对于冲击的响应(刘克庆,2012)。我们通过脉冲响应分析来判断社交机器人、媒体、公众产生议程设置效应的时间滞后。"
    },
    {
        "question":"社交机器人、公众与媒体三者之间的议程设置如何相互作用？",
        "answer":"在社交机器人、媒体、公众关系分析上,VAR模型的格兰杰因果关系检验结果表明,社交机器人对议题的讨论会影响公众的关注,媒体对议题的报道也会影响社交机器人和公众对该议题的关注，与峰值点时间先后判断一致。通过方差分解评价发现社交机器人在短期内对公众议程有显著影响,但长期贡献较小。媒体对公众议程的影响较显著且随时间变化逐渐增长,具备长期效果。而在最高值时媒体对公众议程的贡献度高于社交机器人。"
    },
    {
        "question":"社交机器人对议程设置的时间滞后有怎样的影响？",
        "answer":"通过脉冲响应分析发现社交机器人产生影响的时间更快但消逝时间更快,而媒体的时间相对较晚但影响持续时间更久，对社交机器人影响的持续时间比公众更长。在特定的目标任务中,社交机器人倾向于扩散媒体信息制造共识。之后建构不含社交机器人的VAR模型2，该结果与模型1一致,说明媒体对公众产生议程设置效果的时间更短，社交机器人的加入可能放缓了媒体对公众议程的影响速度而增加了最佳时间滞后的期数。"
    },
    {
        "question":"从议题来看，社交机器人对议程设置的时间滞后有怎样的影响？",
        "answer":"在次级议题时间滞后分析上构建全部次级议题时间序列,得到32组格兰杰因果关系，发现具体议题产生议程设置的最佳时间滞后较短,影响持续时间较短,而相对抽象的议题议程设置的最佳时间滞后较长,影响持续时间也较长。在议题性质之外考察社交机器人、媒体、公众在次级议题中的时间滞后表现，与脉冲响应分析结果一致,即社交机器人最佳时间滞后较短,影响持续时间也较短,而媒体最佳时间滞后较长,影响持续时间也较长。社交机器人产生影响的议题主要为比较具体的议题,与公众关系更为紧密,而媒体产生影响的议题则是抽象议题。"
    },
    {
        "question":"社交机器人对议程设置的时间变化有何启示？",
        "answer":"在议程设置中的时间变化上，未来还需针对不同议题、地区受众人群进行研究,拓宽研究边界。在议题性质上，议程设置时间滞后也可能会受到其他因素的干扰,需要今后进一步证实。社交机器人和媒体都对公众议程产生影响,而媒体也对社交机器人议程产生影响。通过方差分析发现媒体在社交网络中依然发挥较强影响力，社交机器人成为议程设置的新兴力量，在这其中并未发现公众反向议程设置。在不考虑社交机器人时,媒体对公众议程设置时间滞后更短，社交机器人、媒体、公众呈现的议程是一个混合交融的状态。社交机器人被媒体设置起到增强媒体议程作用，也可分散公众注意力从而削弱媒体议程设置，研究尚未检验全部关系组合,要形成相关结论还需扩大研究范围。"
    },
    {
        "question":"为什么要分析俄乌冲突舆论中的意见领袖型机器人账号?",
        "answer":"自俄乌冲突爆发以来，Twitter平台上出现了大量新注册社交机器人账号，但大部分账号都不具有较强的影响力。然而一个创建于2022年2月20日的账号@UAWeapons在不到一个月的时间里迅速成长为一个拥有数十万粉丝的大型账号，并经检验表现为社交机器人账号。该账号已成为Twitter俄乌冲突议题中重要的意见领袖。根据之前的研究，社交机器人会对舆论空间产生影响，因而有必要关注俄乌冲突中账号@UAWeapons的突然出现和发育。以往对社交机器人的研究主要集中在社交机器人的行为特征、社交机器人的信息传播效果、社交机器人如何在特定主题下影响舆论，但极少关注社交机器人账号本身的成长发育。因此，我们以Twitter账号@UAWeapons为案例，通过时间序列分析、内容分析以及社交网络分析来探讨社交机器人如何进行信息扩散和账号培育。"
    },
    {
        "question":"针对俄乌冲突舆论中的意见领袖型机器人账号研究，如何设计研究？",
        "answer":"首先，我们使用TwitterID@UAWeapons作为关键字，收集了该账号在2022年2月21日（第一条推文发布之日）到2022年4月5日共44天内发布的1,708条原始推文（DatasetA）。我们按一定规则对原始推文进行了进一步筛选，得到了我们的研究样本。接着，我们使用Botometer检测Twitter账号的机器人属性得分，判定其中社交机器人的占比。最后，我们对采集到的数据进行时间序列分析、内容分析和社交网络分析，得出研究结论"
    },
    {
        "question":"针对俄乌冲突舆论中的意见领袖型机器人账号研究，社交机器人账号在推文方面有什么特征？",
        "answer":"首先是大量的主题标签和多模态推文：该账号大量使用主题标签，这些推文被传播和互动的概率明显更高，此外，大多数推文都是图片/视频和文本的组合，单纯使用文本的推文很少。其次是立场态度呈现：@UAWeapons主要发布关于俄乌冲突以及双方所使用武器的推文。该账号在账号介绍披露中宣称中立，但其大多数推文的立场倾向于支持乌克兰。相比于随机推文，关键推文中支持乌克兰的占比相较更高且传播热度更高。最后是社交机器人的助力：分析发现，218个机器人账号对@UAWeapons的增长起到重要作用。"
    },
    {
        "question":"俄乌冲突舆论中的意见领袖机器人账号培育有什么特点？",
        "answer":"1、在研究期间，账号@UAWeapons的一些推文与临近的推文相比收到了异常高的转发量和点赞量。对DatasetA的时间序列分析发现，推文的转发量、评论量和点赞量呈“脉冲式”变化。\n2、频繁转发：218个关键机器人频繁转发@UAWeapons发布的推文。以考察的14个关键和12条随机推文来看，218个账号共产生了1,218次转发。\n3、吸引真实用户：218个关键机器人不仅自己转发账号@UAWeapons的推文，而且还吸引它们粉丝中的真实用户账号共同转发，推动信息扩散。"
    },
    {
        "question":"针对俄乌冲突舆论中的意见领袖型机器人账号研究，如何对社交机器人进行检测？",
        "answer":"研究使用Botometer检测Twitter账号的机器人属性得分。该工具以0-5的等级对Twitter账号进行评分，分数越高表示账号为机器人的可能性越大。"
    },
    {
        "question":"针对俄乌冲突舆论中的意见领袖型机器人账号研究，意见领袖型机器人账号有哪些特征？",
        "answer":"我们发现，社交机器人账号@UAWeapons广泛在推文中使用主题标签和视频来提高其受欢迎程度。尽管高频发布明显倾向一方的推文，但该账号试图通过个人资料和主题标签使用，将账号描绘成中立的信息提供者。与之前的研究类似，机器人账号在转发具有相同意见倾向的推文时表现出“超社交”性，即高频转发其他用户的推文。@UAWeapon粉丝量的快速增长离不开一小部分社交机器人集群的频繁推动。此外，我们还发现了该意见领袖型社交机器人的新特征，包括：1.“脉冲式”爆发特征“：尽管一些机器人账号始终转发@UAWeapon的推文，但推文的传播量时而超多、时而超少，呈现“脉冲式”爆发特征。2.采取人设伪装策略：账号@UAWeapons通过综合利用个人资料和主题标签将自己伪装为客观和中立的信息来源。3.集群化的信息扩散行动特征：@UAWeapons的快速增长很大程度上归功于围绕核心机器人账号形成的三个网络集群，其中存在大量社交机器人账号。"
    },
    {
        "question":"为什么要对俄乌冲突中的非机器人与社交机器人账号差异进行考察？",
        "answer":"自2022年2月24日俄乌冲突爆发以来，社交媒体逐渐成为两国平行于物理世界的线上战斗场域。相关报道指出，Twitter上俄乌在线议程中仍然发现了社交机器人的参与痕迹，但其的干预策略和影响仍然未知。基于此，我们分析了Twitter上俄乌冲突在线对话中社交机器人的参与程度、机器人的影响水平，以及它们与人类用户的区别。"
    },
    {
        "question":"针对俄乌冲突网络议题中非机器人与社交机器人账号差异比较研究，主要考察哪些问题？",
        "answer":"社交机器人在多大程度上干预了Twitter中关于俄乌冲突的在线对话？与非机器人相比，社交机器人关于俄乌冲突的在线讨论存在哪些账号层面的特征？与非机器人相比，社交机器人关于俄乌冲突的在线讨论存在哪些文本层面的特征？与非机器人相比，这些社交机器人在吸引其他用户点赞、评论和转发方面的效果如何？"
    },
    {
        "question":"针对俄乌冲突网络议题中非机器人与社交机器人账号差异比较研究，具体如何设计研究？",
        "answer":"首先，我们采集了2022年2月17日至3月17日期间包含关键词“俄罗斯”和“乌克兰”的所有推文及其相关数据（包括账号基本信息、交互数据等），采用了区间抽样的方法抽出1%的样本数据。接着，采用Botometer作为机器人检测工具，识别出了样本当中的社交机器人和非机器人。然后，我们使用支持向量机（SVM）对推文的立场和态度进行判定，并将七个政治态度合并为三个更广泛的政治立场，即“俄罗斯阵营、乌克兰阵营和中立阵营”。最后，我们采用了基于事件差异（event-baseddifferenceapproach）的分析方法，具体建立了四个分析维度：a）机器人干预程度b）账号分析，c）文本分析以及d）交互分析，对数据进行分析。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在多大程度上参与了Twitter中关于俄乌冲突的网络舆论？",
        "answer":"首先，bot广泛参与了有关俄乌冲突的在线对话。其次，很多涉及俄乌冲突的推文有明显的政治立场，Twitter中bot放大了乌克兰阵营的声量。虽然俄罗斯直接参与本次冲突，但很少有bot将自己标记为来自俄罗斯。然而，俄罗斯阵营的机器人更“有效”，它们在吸引点赞、转发和评论方面的表现优于乌克兰阵营的机器人。"
    },
    {
        "question":"与非机器人相比，参与俄乌冲突网络讨论的社交机器人在账号层面有什么特征？",
        "answer":"首先，在账号基本信息方面，bot账号整体更加“年轻”；对于账号的活动水平，bot账号比non-bot账号明显更加活跃，但bot的平均追随者数量远远少于non-bot，因此bot所能触及到的用户规模有限。\n其次，在账号自我披露信息方面，由于Twitter账号的地理位置允许用户自由编辑，因此位置信息不能完全反映账号的真实地理归属，虽然俄罗斯直接参与本次冲突，但很少有bot将自己标记为来自俄罗斯。对于账号自我披露的自我描述信息，bot可能倾向于模仿non-bot，通过拟人化的非正式语气来设定他们的自我描述。就bot和non-bot的差异：a）一个明显的特征是“http”一词仅出现在机器人列表中，并且高居第二位，这表明bot通常在自我描述中嵌入外部链接。此外，一些与新闻相关的术语是机器人描述中的专属词汇；b）在bot的自我描述中，与政治相关的词汇更经常被使用。c）一些科技相关词汇并未出现在non-bot列表中。bot和non-bot使用“follow”的语境和方式存在明显差异。比如，non-bot倾向于在自我描述中使用诸如“我会回关你（Ifollowback）”等短语，旨在提升账号的追随者数量。但bot更倾向于引导其他用户关注它们的“盟友”账号。"
    },
    {
        "question":"与非机器人相比，参与俄乌冲突网络讨论的社交机器人在文本层面有什么特征？",
        "answer":"首先，主题差异方面，a）与俄乌冲突直接相关的词汇在bot和non-bot中都占据了相当高的比例；b）表示反对战争和呼吁和平的词汇在non-bot中更为普遍；c）non-bot也更注重与军事冲突有关词汇，而对于bot则更多使用与媒体有关的术语。总的来说，bot最常使用的词汇相对集中，而non-bot使用的词汇则更加多元。在话题偏好方面，bot使用了更多具有强烈政治立场的标签；它们还试图引入不相关的讨论主题。\n其次，政治立场方面，研究根据方法部分提到的规则将推文所传达的政治立场分为三类：俄罗斯阵营、乌克兰阵营和中立阵营。乌克兰阵营的推文在bot和non-bot两种类型的账号中都占据了较大份额，亲乌克兰的声音比亲俄罗斯的声音具备更大的优势。机器人放大了乌克兰阵营的声量。bot更倾向于乌克兰阵营，同时非机器人更可能成为某方阵营的坚定支持者。a）三种政治立场的bot中约有一半选择披露其地理位置；b）所识别的地理信息分布高度集中，提到最多的五个国家占了相当大的比例。\n最后，情感分析方面，non-bot发布的推文显示出相对更多的正面或负面情感，而bot推文的中性情感比例更高。bot和non-bot推文的中性情感比例都高于50%。与bot推文相比，non-bot推文在所有三种政治立场中都表现出更多的非中立情感，尤其是对于俄罗斯阵营。"
    },
    {
        "question":"与非机器人相比，参与俄乌冲突网络讨论的社交机器人在互动行为方面有什么特征？",
        "answer":"发现机器人账号发布的推文更不容易引发其他账号的互动行为。俄罗斯阵营的bot推文平均转发、点赞和评论数均高于乌克兰阵营；但对于non-bot推文，结果则相反。\nbot比non-bot更少使用“提及”功能，表明non-bot账号更倾向于与其他账号进行互动。就bot而言，有五个相对分散、稀疏互连的社区。对于non-bot，可以观察到七个明显更高密度的社区。bot和non-bot都更倾向于提及非机器人账号。尽管bot在获取点赞、转发和评论的能力明显弱于non-bot，但它们试图建立更多的互动关系，以扩大对人类用户的影响。"
    },
    {
        "question":"如何对参与俄乌冲突网络舆论的社交机器人账号进行检测？",
        "answer":"采用Botometer作为机器人检测工具。用更高的“0.8”作为判定阈值。人工核验发现有2,908个机构/媒体账号被标注为机器人，它们都是经平台验证的组织、机构或公众人物的账号。研究排除了这2,908个机构/媒体账号。"
    },
    {
        "question":"如何对俄乌冲突网络舆论中推文的立场和态度进行判定？",
        "answer":"首先，研究成立了一个由研究生组成的编码团队，经过三次培训研讨会和预编码，研究小组和编码小组共同建立了七个政治态度。为进一步提高机器学习模型的准确性，研究进一步将七个政治态度合并为三个更广泛的政治立场，即“俄罗斯阵营、乌克兰阵营和中立阵营”。"
    },
    {
        "question":"针对俄乌冲突网络议题中非机器人与社交机器人账号差异比较研究，主要从哪些维度进行分析？",
        "answer":"a）机器人干预程度b）账号分析，c）文本分析以及d）交互分析。"
    },
    {
        "question":"俄乌冲突网络舆论中非机器人与社交机器人账号有哪些共性？",
        "answer":"首先，两者的推文量曲线都表现出与线下事件的对应关系。第二，bot和non-bot都大多声称来自美国、英国和印度。第三，研究发现，bot和non-bot在自我描述中都采用了非正式的语气。最后，两者大部分推文都呈现出中性情感，这与之前的研究结果大相径庭—即bot更倾向于生成带有极端情感的内容。"
    },
    {
        "question":"俄乌冲突网络舆论中非机器人与社交机器人账号有哪些差异？",
        "answer":"我们发现了bot和non-bot之间的一些差异。首先，bot通常比非机器人更“年轻”，近一半的账号是在近三年创建。其次，考虑到bot的日均推文量是non-bot的两倍以上，似乎bot在Twitter上比non-bot更活跃。然而，它们给在线对话带来的影响并不如预期，因为bot的平均追随者数量远远少于non-bot，因此bot所能触及到的用户规模有限。第三，在话题偏好方面，bot使用了更多具有强烈政治立场的标签；它们还试图引入不相关的讨论主题。第四，从叙事策略的角度来看bot倾向于冒充新闻媒体账号，利用新闻报道来施加影响。另外，尽管bot在获取点赞、转发和评论的能力明显弱于non-bot，但它们试图建立更多的互动关系，以扩大对人类用户的影响。"
    },
    {
        "question":"为什么要研究社交机器人在俄乌冲突网络议程建构中的参与？",
        "answer":"俄乌冲突爆发后，社交媒体上关于俄罗斯和乌克兰的讨论量急剧增加。来自不同国家、不同民族、不同立场的行动者汇聚在网络上，形成了与“物理战场”平行的另一个“网络战场”。近年来，社交机器人广泛参与社交媒体讨论，并在国际政治冲突事件中发挥重要作用。社交机器人通过传播虚假信息、创造虚假热度以及与更多人建立关系来操纵舆论。为探究社交机器人塑造俄乌冲突的叙述方式及其对公众舆论产生的影响，本研究从总体层面和国家/地区层面交叉分析了社交机器人在俄乌冲突中的议程建构特点。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与俄乌冲突网络议程建构，有哪些研究问题？",
        "answer":"在研究俄乌冲突中的网络议程构建时，我们提出了以下研究问题：RQ1：社交机器人在俄乌冲突讨论中贡献了多少讨论？社交机器人讨论的时间序列与人类账号之间有怎样的关系？RQ2：社交机器人如何建立Twitter俄乌冲突的网络议程？与人类议程相比有什么不同？RQ3：社交机器人如何放大关于不同国家/地区的讨论？这种放大作用是否引发了公众的注意？RQ4：社交机器人如何呈现与不同国家/地区相关的讨论？与人类相比，社交机器人讨论主题有哪些特征？"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与俄乌冲突网络议程建构，如何设计研究？",
        "answer":"首先，研究利用TwitterAPI进行数据收集，使用\"Russia\"和\"Ukraine\"作为关键词爬取推文，通过分层随机抽样获得159,048条推文和96,004个账号。然后，研究使用Botometer检测社交机器人，判定哪些真人与社交机器人身份。接着，研究使用格兰杰因果检验来研究社交机器人和人类账号之间关系。最后，研究使用STM技术，分析了这些推文的主题特征。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与俄乌冲突网络议程建构，如何检测社交机器人？",
        "answer":"研究使用Botometer检测社交机器人。为了测试Botometer检测的有效性，两名编码员对Twitter账号进行二次手动编码。经培训后，两位编码员的一致率为89%。比较发现，Botometer对人类账号的检测结果与人工编码高度一致；对社会机器人账号的检测中，不一致的结果主要集中于\"已验证账号\"，即人类账户被错误地标记为机器人。进而，研究获得账号认证信息，并将已验证账号归类为人类账号。\n此外，Botometer判定社交机器人账号的阈值选择也会影响结果。研究选择0.6(3)作为判断阈值，这一数值能在一定程度上减少假阳性错误，同时最大限度提高了识别的机器人数量。最后研究用0.5(2.5)和0.7(3.5)作为阈值进行稳健性检查，结果分析基本一致。"
    },
    {
        "question":"社交机器人如何参与Twitter俄乌冲突网络议程建构？",
        "answer":"1、社交机器人和人类的双向议程设置\n社交机器人和人类账号之间存在高度相关性。在早期（2月22日之前），人类账号峰值在前，社交机器人在后；在后期（3月10日之后），社交机器人峰值提前，可能引导了公共议程。\n格兰杰因果检验显示，社交机器人是人类账号的格兰杰原因，而人类账号也是社交机器人的格兰杰原因。这一结果表明，社交机器人对讨论的放大作用可以吸引公众的关注。同时，社交机器人也会受到人类账号影响。\n2、社交机器人与人类账号的主题差异\n利用STM，研究发现20个潜在主题及每个主题在所有推文中的重要性排名。讨论集中在冲突的影响、国际社会、冲突进展和多领域制裁等主题上。此外，其他主题如其他地区冲突、俄乌之间历史、媒体报道、冲突原因等共同构成了俄乌冲突的网络叙事。\n社交机器人更关注疏散、俄中关系、谈判、受攻击的城市、经济影响，而人类账号关注俄乌历史、北约回应、天空制裁、亚洲问题等。在许多主题上，社交机器人与人类没有明显差异。但社交机器人活跃的主题在整体讨论中占比较高。"
    },
    {
        "question":"在俄乌冲突网络议程建构中，社交机器人如何放大关于不同国家/地区的讨论？",
        "answer":"在北约、美国和英国相关推文中社交机器人是人类账号的格兰杰原因，放大了关于北约、美国和英国的讨论，将冲突讨论的注意力转移到其他国家。相反，在与中国和印度相关的推文中，人类账号是社交机器人的格兰杰原因。"
    },
    {
        "question":"在俄乌冲突网络议程建构中，社交机器人如何呈现与不同国家/地区相关的讨论？",
        "answer":"（1）北约\n社交机器人更关注经济制裁、核电站、天空制裁等。对这些主题进一步内容分析显示，社交机器人主要推广两种叙事方式：1）放大有关北约对俄罗斯制裁的新闻，尤其是经济制裁和天空制裁，以塑造反对俄罗斯的国际舆论环境；2）转发有关核武的新闻，同时频繁提到第三次世界大战和冷战等关键词。（2）美国\n社交机器人专注能源主题、支持乌克兰、白宫回应等主题。进一步发现，社交机器人致力于放大白宫回应内容。第二，强调冲突对美国的负面影响。第三，批评冲突对乌克兰民众的伤害，并使用一些代表性标签。最后，在与政治相关的推文中，研究发现一群用于党派竞争的社交机器人。（3）中国\n社交机器人聚焦于4个主题：北京冬奥会、外交部声明、联合国决议和媒体审查。（4）印度\n社交机器人仅在两个主题（学生疏散和经济影响）中具有优势。进一步的内容分析显示，社交机器人在讨论印度政府如何疏散滞留在乌克兰的留学生以及冲突对全球经济的影响时更加活跃，没有明显的立场倾向。（5）英国\n社交机器人活跃在五个主题中：武器、对俄罗斯富人的制裁、经济制裁、批评俄罗斯、首相回应。这些话题下的社交机器人围绕英国对俄罗斯的制裁展开叙事，同时表达对乌克兰的支持。（6）台湾地区\n社交机器人更关注空域摩擦和不友好行动列表。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与俄乌冲突网络议程建构，如何研究社交机器人和人类账号之间的关系？",
        "answer":"研究使用格兰杰因果检验来研究社交机器人和人类账号之间关系。\n在进行格兰杰因果关系检验之前，研究使用单位根检验（URT）和约翰森协整检验（JCT）来确认数据是否平稳和协整。然后构建一个向量自回归（VAR）模型来确认最准确的议程设置时间滞后。"
    },
    {
        "question":"针对社交机器人参与俄乌冲突网络议程建构，如何研究发布者身份对讨论的影响？",
        "answer":"研究使用STM分析主题特征。通过引入文档发布者身份（即社交机器人或人类）作为协变量，研究探索发布者身份如何影响讨论。研究构建了7个模型，其中模型1使用整体数据来分析社交机器人和人类之间的差异。其他6个模型用于分析社交机器人在涉及不同国家或地区相关讨论中的主题特征。"
    },
    {
        "question":"在俄乌冲突舆论中，社交机器人与人类有什么关系？",
        "answer":"社交机器人的出现使当前媒体系统更加复杂。研究发现，社交机器人和人类在总体层面上表现出一种双向的议程设置关系，即社交机器人对问题的选择性放大可以影响人类的注意力，同时社交机器人的注意力也会受到人类的影响。在次级层面上，社交机器人根据不同国家/地区在冲突中的角色表现出不同的议程设置效果。可以看出，社交机器人和人类议程之间的关系不是单向的，也不是只有一种，而是呈现出一种竞争与合作的混合关系。\n竞争的观点认为，一个问题在公共议程上的崛起是以另一个问题为代价的。Peng和Zhu提出，公共议程是一个生态系统，在这个系统中，公共问题相互作用，相互竞争，以吸引公众关注。社交媒体平台是一个混合媒体系统，不同类型的传播者产生自己的议程，进而相互竞争、相互合作，形成最终的网络议程。大多数时候，社交机器人有选择地转发人类的推文以放大某些话题，呈现与人类议程的合作。但同时，社交机器人也可以创造新的话题，甚至是假新闻，这些议程与人类议程形成竞争。"
    },
    {
        "question":"社交机器人在俄乌冲突中扮演了什么角色？",
        "answer":"社交机器人在俄乌冲突中表现出多种立场，反映了其背后操纵者的复杂性。在总体层面上，我们发现社交机器人没有统一的立场，甚至在一个话题中呈现出双重立场。但社交机器人并不总是有政治立场。研究发现在涉及媒体报道的主题中，大多数社交机器人是扩散新闻头条的中立账号。此外，在对有关国家/地区推文的分析中，社交机器人的立场也是多元的。\n社交机器人所表现出的立场使社交机器人的角色非常矛盾。社交机器人已经显示出在一些细分话题上制造分歧和放大冲突的倾向，成为在线议程设置中的一个不稳定因素。因此，社交机器人在Twitter俄乌冲突讨论中发挥的作用仍然是基于一方与另一方的对立，最终结果可能会推动网络舆论博弈。"
    },
    {
        "question":"为什么社交机器人在国际冲突中被越来越多地使用？",
        "answer":"首先，算法和机器学习等人工智能技术的进步，使得创建能够令人信服地模仿人类行为并迅速产生大量内容的社交机器人变得更加容易。其次，社交机器人经常被用作旨在实现政治目标的信息博弈策略的一部分。最后，社会的日益两极化和媒体生态系统的碎片化使得真假新闻混杂交织，人们更倾向于寻找契合其观念的信息，而社交机器人可以利用人们既有观念偏见，强化特定叙事。"
    }
]